<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://newzone.top/atom.xsl"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-CN">
  <id>https://newzone.top/</id>
  <title>Astrobiology 天体生物学</title>
  <subtitle>测试一下这个描述在哪里</subtitle>
  <icon>https://newzone.top/favicon.ico</icon>
  <updated>2025-03-05T10:29:45.718Z</updated>
  <generator>@vuepress/plugin-feed</generator>
  <link rel="self" href="https://newzone.top/atom.xml"/>
  <link rel="alternate" href="https://newzone.top/"/>
  <category term="工具"/>
  <category term="使用指南"/>
  <category term="科技前沿"/>
  <entry>
    <title type="text">博客文章样例 2</title>
    <id>https://newzone.top/posts/2024-03-02-blog_example2.html</id>
    <link href="https://newzone.top/posts/2024-03-02-blog_example2.html"/>
    <updated>2025-02-14T00:25:27.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>博客文章内容，支持 Markdown 和 HTML 语言。</p>
]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>博客文章内容，支持 Markdown 和 HTML 语言。</p>
]]></content>
    <category term="工具"/>
    <published>2024-03-02T00:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">博客文章样例</title>
    <id>https://newzone.top/posts/2024-03-01-blog_example.html</id>
    <link href="https://newzone.top/posts/2024-03-01-blog_example.html"/>
    <updated>2025-02-14T00:25:27.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>博客文章内容，支持 Markdown 和 HTML 语言。</p>
]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[<p>博客文章内容，支持 Markdown 和 HTML 语言。</p>
]]></content>
    <category term="使用指南"/>
    <published>2024-03-01T00:00:00.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">空间生命科学载荷技术：从太空实验到未来探索</title>
    <id>https://newzone.top/posts/2025-03-04-blog.html</id>
    <link href="https://newzone.top/posts/2025-03-04-blog.html"/>
    <updated>2025-03-05T03:22:22.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[
<h2>引言：当你在仰望星空时，太空实验室正在改写生命的答案</h2>
<blockquote>
<p><strong>“如果有一天，你在火星基地吃到的第一口蔬菜，它的种子曾遨游过宇宙——你会好奇它经历过什么吗？”</strong></p>
</blockquote>
<p>这不是科幻小说的桥段，而是正在发生的现实。2023年，国际空间站的宇航员已经能种植新鲜生菜，而中国的“天宫”实验室里，水稻完成了从种子到种子的全生命周期实验。但太空种植的意义远不止“星际农场”——它背后藏着一场关乎人类命运的科学革命：<strong>空间生命科学研究</strong>。</p>
<p>你是否想过：</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2>引言：当你在仰望星空时，太空实验室正在改写生命的答案</h2>
<blockquote>
<p><strong>“如果有一天，你在火星基地吃到的第一口蔬菜，它的种子曾遨游过宇宙——你会好奇它经历过什么吗？”</strong></p>
</blockquote>
<p>这不是科幻小说的桥段，而是正在发生的现实。2023年，国际空间站的宇航员已经能种植新鲜生菜，而中国的“天宫”实验室里，水稻完成了从种子到种子的全生命周期实验。但太空种植的意义远不止“星际农场”——它背后藏着一场关乎人类命运的科学革命：<strong>空间生命科学研究</strong>。</p>
<p>你是否想过：</p>
<ul>
<li>为什么宇航员返回地球后会“腿软”？</li>
<li>在太空生活一年，人的基因会发生什么变化？</li>
<li>火星的红色土壤中，真的可能存在氨基酸这样的生命基石吗？</li>
</ul>
<p>这些问题的答案，都藏在那些被送上太空的“神秘盒子”里——它们叫<strong>空间生命科学载荷</strong>。从培养小鼠的微型生态舱到分析DNA的芯片实验室，这些设备如同“太空侦探”，在极端环境中破解生命的密码。</p>
<p>以NASA著名的“双胞胎实验”为例：宇航员Scott Kelly在国际空间站生活一年后，他的基因中有7%像被按下了“永久开关”，即便回到地球也无法复原。这种变化是否会影响人类登陆火星的计划？答案或许就藏在下一代载荷技术中。</p>
<p>接下来，让我们一起揭开这些“太空实验室”的神秘面纱，看看它们如何重塑人类对生命的认知。</p>
<h2>一、空间生命科学载荷：太空中的实验工具箱</h2>
<h3>什么是空间生命科学载荷？</h3>
<p>简单来说，它们是专门设计用于在太空环境中进行生命科学实验的设备。由于太空任务对重量、体积、功耗的苛刻限制，这些设备需要高度集成化、自动化和可靠性,既要像瑞士军刀一样功能齐全，又要像防弹衣一样坚固可靠。</p>
<p>举个具体例子：国际空间站上的“啮齿动物栖息地模块”只有行李箱大小，却能同时养10只小鼠。它能自动投喂食物、调节温度，甚至用红外摄像头24小时监控小鼠的活动——相当于给老鼠装了“太空智能手环”。</p>
<h3>科学载荷的三大“生存法则”</h3>
<h4>1. 抗揍！从火箭振动到宇宙辐射的终极考验</h4>
<p>在</p>
<ul>
<li><strong>发射阶段</strong>：火箭起飞时会产生比过山车强烈100倍的震动（约6-8倍重力加速度）。载荷设备必须像“抗震保险箱”一样保护内部样本。</li>
<li><strong>太空环境</strong>：设备要承受-150°C到+120°C的极端温差（相当于从南极冰层瞬间跳进沸水锅），还要防御比地面强400倍的宇宙辐射。<br>
<strong>真实案例</strong>：中国的“实践十号”卫星曾用特殊合金外壳+多层隔热材料，让小鼠胚胎在穿越大气层时存活下来。</li>
</ul>
<h4>2. 智能！让实验“自己动起来”</h4>
<p>宇航员在太空每分每秒都价值千金，因此载荷必须实现：</p>
<ul>
<li><strong>全自动化</strong>：比如NASA的“生物培养系统”，能远程控制细胞培养液的温度、酸碱度，并实时传回显微镜图像。</li>
<li><strong>操作简单</strong>：欧洲的“模块化培养系统（EMCS）”设计得像“太空咖啡机”，宇航员只需插入预装种子的卡槽，系统便会自动完成浇水、光照调节。</li>
</ul>
<h4>3. 精准！和微重力“斗智斗勇”</h4>
<p>太空微重力会让液体变成漂浮的水球，传统实验方法完全失效。科学家们发明了各种“反常识”操作：</p>
<ul>
<li><strong>液体控制</strong>：用毛细管原理代替泵送（类似用纸巾吸墨水），防止液滴乱飞。</li>
<li><strong>防干扰设计</strong>：蛋白质结晶设备内部像“静音密室”，避免宇航员走动带来的振动影响晶体生长。<br>
<strong>有趣对比</strong>：在地面结晶需要数月且结构杂乱，而太空生长的蛋白质晶体（如抗癌抗体）往往更大更规则，就像“在无风环境中堆叠积木”。</li>
</ul>
<h2>二、空间生命科学载荷技术国内外发展现状：从微生物到蛋白质的太空之旅</h2>
<h3>1. 研究微生物与动植物相关的空间载荷</h3>
<p>美国、俄罗斯、欧洲及日本已经利用国际空间站开展了数千项科学实验，其中生物类相关的科学实验是各国研究的重点，并为此在空间站内配置了大量用于生物实验的设施，主要研究在医学、生物学和药物学方面有潜在应用价值的生物材料，如微生物、细菌、植物和动物等。</p>
<h4>前苏联bion卫星</h4>
<p>前苏联是首先开展生物个体空间载荷研究的国家之一，前苏联时期发射了一系列的生物研究卫星（Bion卫星），专注于研究空间医学。1973年10月31日，该系列的第一颗卫星Bion 1成功发射升天，携带陆龟、老鼠、昆虫以及真菌进行了为期22天的空间任务。在Bion系列卫星的其他发射任务中，卫星还携带植物、霉菌、鹌鹑蛋、鱼、蝾螈、青蛙、细胞和种子等登入太空。在俄罗斯时期，Bion卫星被Bion-M型号所取代，并于2013年首次执行了为期30天的飞行任务。2014年7月，俄罗斯联邦航天局（Russian Federal SpaceAgency, RKA）发射了Foton-M4卫星，这是一颗专注于微重力和生物科学研究的科学实验卫星，它所搭载的主要的生物实验系统涉及有动物（壁虎）以及微生物（真菌），在太空飞行中开展生物个体生长和发展的结构功能研究，详细的设备名称及研究目的如表1所示。</p>
<p>表1 Foton-M4卫星载荷配置情况.</p>
<table><tbody><tr><td>序号</td><td>设备名称</td><td>研究目的</td></tr><tr><td>1.</td><td>壁虎F4</td><td>研究微重力对成年动物机体的影响、它们的性行为及胚胎发育，试验过程进行连续 的视频记录。</td></tr><tr><td>2.</td><td>微生物生长</td><td>研究太空飞行对来自多年冻土层的微生物综合体的影响</td></tr><tr><td>3.</td><td>微生物辐射</td><td>研究太空离子辐射的性能，及其对暴露在宇宙空间和卫星内部的生物体的影响效 果，研究对象是干燥种子，蚕卵及其他不需要在太空飞行中维持生命活动的生物体。</td></tr><tr><td></td><td>真菌学</td><td>开展纯菌类微生物、侧耳，以及叶状体蘑菇共生体（绿皮地卷）在太空飞行中的生 长和发展结构功能研究。</td></tr><tr><td>5.</td><td>生物变化</td><td>研究对象是有氧微生物培养。用微生物方法研究聚乙烯薄膜降解的过程。</td></tr></tbody></table> &nbsp;
<h4>美国的纳米卫星</h4>
<p>为研究微生物在空间中的基因表达、抗药性及生存能力，美国研制了一系列纳米卫星。2006年发射的GeneSat-1卫星可在轨培养大肠杆菌，并利用荧光、光散射等手段检测蛋白表达；2009年发射的PharmSat卫星支持酵母菌在轨生长，并对环境进行控制，对微重力环境下微生物抗药性开展研究；2010年发射的O/OREOS三颗卫星，利用三色吸收法对两种微生物的生长及代谢进行在轨检测，同时研究有机分子在空间环境中的变化情况；2017年发射的EcAMSat卫星通过染色剂颜色变化检测细菌的活性，研究微重力环境对大肠杆菌的抗药性影响；此外还有研制中的BioSentinel卫星，通过采用微流控技术来研究深空辐射环境对微生物的影响。各个纳米卫星的任务和设计特点如表2所示。</p>
<p>表2 美国研究微生物纳米卫星系列的任务描述和设计特点</p>
<table><tbody><tr><td>序号</td><td>卫星名称</td><td>任务描述</td><td>设计特点</td></tr><tr><td>1.</td><td>GeneSat-1</td><td>在轨培养大肠杆菌，并利用荧 光、光散射等手段检测蛋白表 达。</td><td>可对温度、压力、湿度等环境进行监测， 并可测量辐射剂量、三轴加速度等数据。 实现在轨微生物培养，并进行实时测量。</td></tr><tr><td>2.</td><td>PharmSat</td><td>对微重力环境下微生物抗药 性开展研究。</td><td>可支持酵母菌在轨生长，并对环境进行控 制，可利用光学测量、染色试剂等手段对 酵母菌数量及活性实时测量。</td></tr><tr><td>3.</td><td>O/OREOS</td><td>对两种微生物的生长及代谢 进行研究，同时研究有机分子 在空间环境中的变化情况。</td><td>利用3色吸收法在轨检测，配有小型化的 紫外-可见光-近红外光谱仪，可对代谢产 物进行研究。</td></tr><tr><td>4.</td><td>EcAMSat</td><td>研究微重力环境对大肠杆菌 的抗药性影响。</td><td>通过染色剂颜色变化检测细菌的活性。</td></tr><tr><td>5.</td><td>BioSentinel</td><td>研究深空辐射环境对微生物 的影响。</td><td>采用微流控技术实现微生物深空环境下 的培养，通过测量指示剂变色的方式检测 微生物DNA的损伤及修复。</td></tr></tbody></table> &nbsp;
<p>Rodent &nbsp;Habitat &nbsp;module 是国际空间站（International Space Station, ISS）上第一个研究啮齿动物的有效载荷，该任务的主要目标是以老鼠为模型进行实验，从而更好地了解长期在轨对宇航员的视觉障碍和关节组织退化的影响，并探索能够解决这些健康问题的可能方法。啮齿动物栖息地模块（如图1所示）配有2个培养室，每个培养室可培养10只小鼠或5-6只大鼠。该模块配有四台摄像机、LED照明设备以及红外成像仪等，能够对温湿度进行监测，但不具备主动控温的能力，其自身携带电池，也可由外部连接进行供电。航天员可通过手持摄像机记录动物食物和水的消耗情况。 &nbsp;
![|500](images/8a4ada71a8629e85ca951c2adbe4590d32ac8240ac66842fd81bab1aca7ab127.jpg ”图一“)</p>
<p>图1 啮齿动物栖息地模块: (A) 两个通道门都打开的栖息地模块 (图片来源于NASA官网); (B) 宇航员进行啮齿动物研究实验 (图片来源于NASA官网).</p>
<p>果蝇的免疫系统非常类似于人类免疫系统的第一道防线，通过在轨研究果蝇的状态将有助于我们更好地了解太空飞行对人体抵抗感染能力的损害。NASA的果蝇实验室（Fruit Fly Lab）为ISS提供了一个可用于黑腹果蝇研究的长期太空研究平台。每一个果蝇盒（Fly Cassette，如图2所示）配备有含有食物的栖息空间以及相匹配的照明及摄像系统。内置的照明系统将为果蝇创建一个类似地球的日/夜循环，摄像系统将记录果蝇的飞行行为，并可为研究人员提供高清视频，这可以表明它们的健康状况。微重力条件由NanoRacksAstrium离心机产生的人工重力所提供，这将使研究人员能够为果蝇的研究设置不同重力水平（例如地球、月球和火星等的重力水平）的条件，以此来分析重力条件对果蝇的影响。</p>
<figure><figcaption>|500</figcaption></figure>
<p>图2 Fruit Fly Lab果蝇研究平台: 左图为果蝇盒 (Fly Cassette), 右图为配备的照明及摄像设备 (图片来源于NASA官网).</p>
<h4>欧空局的模块化培养系统</h4>
<p>欧洲模块化培养系统（European ModularCultivation System, EMCS）是欧洲太空局（European Space Agency, ESA）致力于在微重力环境中研究植物生物学的航天载荷，它支持在受控条件下（例如温度，大气成分，供水，照明和重力等）对植物进行培养、刺激以及航天员介入等操作。在该载荷中，宇航员们进行了多代繁殖实验（种子到种子，例如拟南芥种子，如图3所示），并且研究了重力和光照对植物向性早期发育、生长、信号感知和转导等的影响。除此以外，在EMCS中还可进行针对昆虫、两栖动物和无脊椎动物等的动物实验以及细胞和组织培养的研究。</p>
<p> &nbsp;
图3 EMCS欧洲模块化培养系统: (A) ESA开发的种子盒; (B) 放入拟南芥种子的种子盒; (C) 放入冷藏箱中的种子 盒; (D)容纳五个种子盒和相关硬件的实验容器 (图片来源 于NASA官网 ).</p>
<p>Veggie植物生长系统（如图4所示）是ISS上广泛应用的一种植物研究装置，它配置LED照明系统（具备红、黄以及蓝光），最高提供350 光照水平，总的生长区域为  ，可在其中加入其他大小和复杂程度不同的植物生长设施[15]。先进植物栖息地系统（Advanced PlantHabitat, APH）是由NASA研制的一名已在ISS服役的新成员，也是目前最大的在轨植物培养室，这个栖息地大小相当于一个迷你冰箱的大小，旨在测试植物在空间中所喜欢的生长条件，并为标本提供更大的根和茎空间。该系统使用红色，绿色和蓝色LED灯作为光照系统，这类似于上述的Veggie系统。同时，APH还具备有白光以及红外光的能力，另外一方面，APH装置配备有180个传感器，是Veggie照明输出的四倍。到目前为止，APH已被用于种植和研究拟南芥（如图5所示）、与卷 心菜和芥菜有关的小型开花植物，以及矮小麦等 。</p>
<p> &nbsp;
图4 Veggie植物生长系统: (A) 红色长叶莴苣; (B)红色生 菜和东京卷心菜 (图片来源于NASA官网).</p>
<p>
图5 APH先进植物栖息地系统: (A) APH系统实物图 (图片来源于NASA官网); (B) 测量在APH中生长的拟南芥植 物的叶绿素含量 (图片来源于NASA官网).</p>
<h4>我国的微型培养箱</h4>
<p>以往，我国利用返回式卫星也曾开展过多次空间搭载飞行实验，但由于在太空中时间有限，最多只能开展种子萌发、幼苗生长阶段的实验。2016年9月15日，天宫二号搭载了一个由中科院上海技术物理研究所研制的微型植物培养箱，培养箱采用空间长周期植物密闭培养、空间低功耗激发微弱荧光成像、培养环境控制等技术，实现了在培养箱内种植粮食作物的典型代表水稻和绿叶植物的典型代表拟南芥（如图6所示）。随着神舟十一号返回地面，大部分植物样品至今仍然留在天宫二号。科研人员成功地通过地面遥控，对留在太空中的培养箱进行温控和浇水，水稻和拟南芥顺利生长，并开花结果。这是我国首次在太空中完成“从种子到种子”全过程的空间植物培养实验。</p>
<p> &nbsp;
图6 天宫二号微型植物培养箱 (图片来源于张涛等人的论文): (A) 拟南芥幼苗; (B) 高等植物培养箱.</p>
<p>除了上述的微型植物培养箱以外，我国首颗微重力返回式空间科学实验卫星实践十号（SJ-10）也于2016年随长征二号丁运载火箭成功发射，实践十号卫星在太空运行15天，装载着19项科学设施，共28项实验，它是首批科学实验卫星中唯一的返回式卫星，也是单次开展空间生命科学实验项目最多的卫星（具体空间生命技术相关载荷配置如表3所示）。其中，设计的空间生命科学研究紧紧抓住国际空间生命领域发展前沿，包含有空间辐射生物效应、重力生物效应以及空间生物技术三大方面，重点探究并认识上述三个空间生命科学领域有限目标下的基本规律：（1）建立微重力环境影响植物、动物、微生物等生命体生命活动的理论基础；（2）揭示微重力及空间辐射环境影响重要生物学过程的分子机制；（3）将理论应用于动物早期胚胎发育、干细胞生长/分化、组织的三维构建，发展空间生命科学领域相关的关键技术和硬件装置。实践十号卫星任务的成功极大促进了生命科学基础研究取得突破，对于推动我国空间微重力科学和空间生命科学发展具有重要意义。</p>
<p>表3 实践十号卫星空间生命技术相关载荷配置情况。</p>
<table><tbody><tr><td>序号</td><td>设备名称</td><td>设备描述</td></tr><tr><td>1.</td><td>辐射基因盒</td><td>支持开展空间辐射对基因组的作用和遗传效应实验。设备包括小鼠细胞培养容 器和果成虫培养容器，及所需生命保障条件和辐射探测器。</td></tr><tr><td>2.</td><td>家蚕培养箱</td><td>用于空间环境对家蚕发育的影响与变异机理的研究。设备由培养实验区和测控 单元组成，可对样品进行在轨培养、在轨成像、在轨低温固定等操作。</td></tr><tr><td>3.</td><td>植物培养箱</td><td>用于微重力植物生物学效应及其微重力信号转导研究。设备包括植物培养实验 装置和测控装置，能够为植物提供温度控制、周期照度、气压和营养供给等生 长条件，并对环境进行测量。</td></tr><tr><td>4.</td><td>高等植物箱</td><td>用于空间微重力条件下光周期诱导高等植物开花研究。由培养实验区和测控单 元组成，可向样品提供空气、水分和光照等条件，能够进行可见光、荧光拍照。</td></tr><tr><td>5.</td><td>胚胎培养箱 胚胎电控箱</td><td>用于微重力条件下哺乳动物早期胚胎发育研究。设备可像小鼠胚胎提供必须的 生长发育环境，并能够进行显微成像，最终对样品进行化学+低温固定。</td></tr></tbody></table> &nbsp;
<p>目前，我国空间生命科学搭载装置的功能相对比较简单，装置自动化程度以及集成度不高，与国外的差距较大。未来中国空间站中生命科学研究应多元化发展，多任务多指标空间生命科学研究搭载装置将成为趋势，如何在有限的空间内，减小间搭载装置的体积，实现装置的高度集成与自动化，将成为我国空间生命科学研究发展需要解决的主要难题。</p>
<h3>2. 细胞与组织的微观世界</h3>
<p>在空间特殊环境下研究细胞或组织的生物学过程及规律，对探索空间特殊环境对人体的影响具有重要意义，是各空间大国在空间载荷应用中的重点。</p>
<h4>国外的细胞/组织空间载荷研究</h4>
<p>日本宇宙航空研究开发机构（Japan AerospaceExploration Agency, JAXA）利用细胞生物学实验设施（the Cell Biology Experiment Facility, CBEF）在ISS上进行细胞/组织实验（如图7(A)所示）。为了鉴定骨骼肌细胞中的重力传感器，M. Sokabe等人在CBEF中进行了3组细胞实验，并将培养后的细胞用能够保存遗传物质的化学物质处理后冷冻送回地球进行下一步分析，该研究旨在阐明细胞如何感知重力，有利于解释在空间或卧床不起的情况下发生肌肉萎缩这一问题。在另一项研究中，T. Morita等人从小鼠胚胎干细胞中获得生物学数据，从而推测空间辐射对人类胚胎干细胞生长发育的影响。在ISS的Columbus实验室中，Biolab和Kubik均可以用于细胞/组织研究。BioLab由培养箱、显微镜、分光光度计和两个提供人工重力的离心机组成（如图7(B)所示），用于研究微重力和空间辐射对单细胞和多细胞生物的影响，包括细菌、昆虫、原生生物、种子和细胞。而Kubik是一种小型温控培养箱或冷却器，带有可拆卸的插入装置（如图7(C)所示），用于自给式自动微重力实验，研究对象包括种子、细胞、小动物等。</p>
<p>2017年，欧洲航天局（European Space Agency, ESA）通过Kubik培养视网膜细胞，以探究微重力和空间辐射对视力的影响。NASA的艾姆斯研究中心开发的生物培养系统（Bioculture System）可以实时远程监测细胞/组织的培养，并控制其生长条件，旨在让科学家对不同种类的细胞和组织进行长期的细胞生物学研究（如图7(D)所示）。该系统的第一个任务成功地在ISS上培养了骨骼细胞和心肌细胞，并将其活体带回地球进行基因组分析。</p>
<p>2018年11月，NASA向ISS发射了Space-X 16 Dragon太空舱，其携带的BioScience-4任务通过实验来测试来自大脑和脊髓的神经系统干细胞是否能在空间的微重力环境下更快地分裂成两个子细胞。同时，科学家们能够在实验中研究决定细胞功能、增殖和分化的细胞信号通路。值得一提的是，该项目的研究成果可能成为针对神经系统疾病的细胞替代疗法中干细胞生产的突破点。</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>图7 研究细胞及组织相关的空间载荷: (A) CBEF (图片来源于 JAXA官网); (B) Biolab (图片来源于ESA官网); (C) Kubik (图片来源于ESA官网); (D) Bioculture System (图片来源于 NASA官网).</p>
<h4>我国的细胞/组织空间载荷研究</h4>
<p>近年来，在国家的大力支持下，我国科研人员自主研制了一系列与细胞生物学相关的空间生命科学仪器，在细胞/组织空间载荷方面取得了重要研究成果。为了研究宇航员在回到地球之后的一段时间里均会出现“腿软”的原因，2016年4月，王金福团队的人骨髓间充质干细胞搭载上述的实践十号进入太空，证明了在太空微重力环境下，骨钙的形成机制会出现问题。2017年4月，王金福团队的干细胞搭载“天舟一号”货运飞船再次进入太空，证明了微重力会导致干细胞分化为骨细胞的能力降低，这对骨质疏松的预防和有效治疗具有指导意义。邓玉林团队研制的“空间微流控芯片生物培养和分析载荷”同样由“天舟一号”货运飞船送入太空，致力于研究空间微重力环境下神经细胞与免疫细胞的相互作用，有利于改善长期在轨的航天员的医疗健康保障。</p>
<p>综上所述，国内外研究细胞/组织的空间载荷技术发展迅速，并在空间特殊环境下对多种细胞/组织的物理形态、基因表达和生化机制进行了探索，其研究结果不仅能够用以改进在空间中执行任务的航天员的医学保障系统，从而增强载人航天的能力，还能够解释地球上人体病理学的相关问题，为人类疾病的诊断、治疗及预后提供理论指导。</p>
<h3>3. 蛋白质与核酸的太空密码</h3>
<h3>蛋白质晶体的“太空优势”</h3>
<p>空间站能为生命科学提供不同于地球的特殊研究环境如微重力、强辐射条件等。近二十年来，蛋白质载荷方面的主要研究为在微重力环境的不同条件下获得不同类高质量、大型且有序的蛋白质晶体。<strong>微重力条件为蛋白质晶体的研究提供了极佳的研究环境，由于空间的微重力环境抑制了溶液流动（对流），并使蛋白质晶体在稳定的环境中生长，而且由于没有对流，杂质不会被输送到晶体表面，所以将会产生高质量的蛋白质晶体</strong>。</p>
<p>蛋白质晶体的研究活动十分活跃，在2000至2019年期间，蛋白质结晶及其相关研究超过100项，在相关ISS蛋白晶体载荷研究中，研究主要热点为<strong>不同类蛋白质晶体和高质量蛋白质晶体的获得</strong>。在前者研究热点方面，以JAXA-PCG系列、Kristallizator系列以及CASIS PCG系列为首的项目，进行了数以百计质量的蛋白质晶体生长研究。在高质量的蛋白质晶体获得方面，由 &nbsp;NASA支持的PCG-EGN项目在2000年将气态氮杜瓦瓶送上ISS，为微重力环境下生产生物蛋白晶体提供了经济和潜在的高容量途径。同年，在1985年开展的先进蛋白质结晶设备（AdvancedProtein Crystallization Facility, APCF）的研究项目基础上，由NASA及意大利航天局（Italian SpaceAgency, ASI）合作支持的APCF（如图8(a)所示）可以支持液-液扩散，蒸汽扩散和透析三种结晶方法在ISS上的实现，成功获得了骆驼科动物蛋白（如图8(b)所示）、PPG 10（Pro-Pro Gly10）蛋白（如图8(c)所示）以及视紫红质等蛋白质的晶体，提供了不受干扰的蛋白质结晶生长环境。自2001年由NASA开展PCG-STEM系列项目使用蛋白质结晶装置（Protein Crystallization Apparatusfor Microgravity, PCAM）搭配单柜热量封闭系统（Single-locker Thermal Enclosure Systems, STES）（如图9(a)所示）进行蛋白微重力下蛋白质结晶实验，并实现了大型高品质晶体的生长（如图9(b)）。</p>
<p> &nbsp;
图8 APCF先进蛋白质结晶设备: (A) 装置实物图; (B) 骆驼科动物蛋白晶体; (C) PPG 10蛋白晶体. 图片均源自于NASA官网.</p>
<p> &nbsp;
图9 单柜热量封闭系统STEM: (A) 整机外观图; (B) 由碱性成纤维细胞生长因子复合物产生的晶体. 图片均源自于NASA官网。</p>
<p>另外，在2001年由ESA支持的ESA-GCF项目以及2003年由JAXA支持的JAXA-GCF项目均利用格拉纳达结晶设施（Granada CrystallisationFacility, GCF）（如图10(a)所示）在ISS上提供用反扩散法蛋白质结晶的优质实验平台，旨在优化实验数量，减少蛋白质溶液的体积，提高成功效率，并成功获得磷酸三酯异构酶晶体等高质量的蛋白质晶体（如图10(b)以及(c)所示）。在2016-2020年期间，由JAXA开展的JAXA-PCG、JAXAModerate Temp PCG以及JAXA Low Temp PCG项目会探究在空间环境下，利用反扩散法进行蛋白质结晶的最适结晶温度条件的探究。</p>
<p> &nbsp;
图10 格拉纳达结晶设施: (A) 设施外观; (B) ESA-GCF项目中获得的晶体实例; (C) JAXA-GCF项目中获得的磷酸三酯异构酶晶体. 图片均源自于NASA官网</p>
<p>在研究方向上，国内与国际上的主要研究热点基本相同，也主要关注蛋白质晶体生长方面的研究。中国迄今为止开展了五次蛋白质结晶空间实验。1992年、1994年两次用管式气相扩散法在卫星上成功地进行中国自己的蛋白质晶体空间生长试验，使用的装置为国内研制的管式汽相扩散结晶装置。西北工业大学仓怀兴教授团队于2011年利用德国生物培养箱（Simbox），使用气相扩散方法和液-液扩散方法，结合国内自主研制的浸入式毛细管结晶室装备搭载于飞船，并开展了相关实验，实验结果表示14种蛋白质样品的出晶率达到  ，实现蛋白质样品出晶率的较大幅度提升（如图9所示），为后续空间蛋白质晶体实验提供了改进方向及优化思路。</p>
<p> &nbsp;
图11搭载试验中空间生长蛋白质晶体照片 (图片源自于仓怀兴等人的论文)。</p>
<h3>DNA的太空之旅</h3>
<p>国际上近二十年的空间生命科学载荷技术领域的研究主要集中在<strong>宇宙空间环境中的强辐射、真空、紫外线等因素对于体内或体外DNA或RNA产生的影响（如DNA的损伤或突变），并针对DNA或RNA对其的反应进行研究（如DNA修复及进化）</strong>。进而希望明确空间环境下辐射等因素对生物造成损伤的具体机制。其中对核酸的研究主要分为两类：（1）针对生物（微生物、植物或人体）体内的核酸进行体内或体外研究；（2）针对由在轨扩增获得的人工合成体外核酸序列进行研究。</p>
<p>在针对微生物体内核酸进行体外研究的项目中，于2008年由ESA支持在ISS上开展的Expose-RSUBTIL项目主要是将枯草芽孢杆菌的孢子暴露于开放空间环境中，对其质粒DNA的突变光谱进行检测，通过分析该生物在极端恶劣环境所发生的变化，进而研究宇宙中生命的起源，演化和分布。同样，于2008年由ESA支持并开展于ISS的Expose-R PUR项目（Expose-R项目如图12(A)所示）主要研究了噬菌体T7、噬菌体DNA和多晶尿嘧啶对空间环境的响应，通过研究太阳紫外线辐射对病毒和RNA化合物的影响，确定它们作为测量空间环境中紫外线辐射剂量的生物剂量计的有效性。由RKA支持的项目Plazmida研究了微重力对细菌质粒迁移和动员速率的影响。改变细菌的生活环境因素（气体组成以及压力等条件），并得出微重力对R-质粒转移具有显着影响的结论。实验还证明了微生物质粒可用作生物指标，可用于评估航天因素对微生物群落的影响程度。</p>
<p>到目前为止，在ISS上已有几种具有分子生物学功能可用于微生物鉴定的装置。其中，由NASA在2015支持的水监测套件项目（Water MonitoringSuite）中的RAZOR EX模块就应用了聚合酶链式反应（PCR）技术，可对特定目标微生物的DNA进行检测从而达到对微生物鉴定的目的（如图12(B)所示）。而在2016年，同样由NASA支持的生物分子测序仪项目（biomolecule sequencer，又称为“MinION”，如图12(C)所示），利用DNA链穿过纳米孔时通过MinION的装置测量响应电流变化的原理，构建可以在单一分析的背景下鉴定来自一系列生物的DNA的微型测序仪，最终实现对微生物检测的目的，并为长期任务背景下的宇航员的健康状况监测及疾病诊断等方向提供了基础。该类便携式的分子生物学功能仪器促进了ISS上的科学研究，微生物鉴定、疾病诊断和实时基因组数据收集的等方面的获得了较大进步。</p>
<figure><figcaption>|600</figcaption></figure>
<p>图 1 2 &nbsp;检 测 微 生 物 体 内 核 酸 相 关 的 研 究 项 目 : &nbsp;( A )Expose-R项43,44]; (B) 水监测套件项目中的RAZOR EX模块; (C) MinION生物分子测序仪. 图片均源自于NASA官网.</p>
<p>在针对植物体内核酸进行体外研究的项目中，由NASA支持的APEX-02-2项目，利用NGS测序技术对航天飞行期间的酿酒酵母（或称Baker酵母）的全基因组的辐射损伤进行了测定，这是科学团队首次对太空辐射损伤机制进行全基因组分析。在先前的数据基础上，从这项研究中获得的信息将使科学家以更好地了解和建立可辐射损伤的机制，并可能总结出相关的方案来改善空间的辐射损伤问题。NASA支持的BRIC-16-DNA项目通过基因表达反应深度测序和DNA阵列方法研究了空间环境对于拟南芥的影响。在该研究中，对比了两种不同形式的拟南芥作为拟南芥幼苗和空间未分化细胞转录组的协同读数。该研究表明微重力中的幼苗和细胞培养物都以不同的方式改变特定的基因表达，这种差异可能是因为幼苗使用它们的器官来感知和采样它们的环境，而未分化的细胞培养物缺乏这样的器官，因此不适当地对压力做出反应，这证实了<strong>植物会根据太空飞行来调整它们的行为</strong>。<strong>在微重力条件下种植的植物所获得的基础知识将有助于解决提供和维护生物生命支持系统的及提供饮用水的问题。</strong></p>
<p>在针对<strong>人体内核酸进行体外研究的项目方面</strong>，2017年由JAXA支持的ISS项目利用非侵入式的液体活检方法对人的基因组和表观基因组进行研究。在实验过程中，采集航天飞行前和飞行期间机组人员的血液样本，对其中可测量且特异性高的生物标志物cell-free DNA（cfDNA）和RNA分子利用超高通量测序方法直接测序。测序检测到的DNA突变可以作为正常DNA修复功能下人体空间辐射基因损伤的可靠指标。对于上述指标的有效分析将有助于科学家更好地了解太空飞行过程中发生的人体遗传水平变化，也将促进宇航员健康监测和对策的发展。</p>
<p>在针对由<strong>在轨扩增获得体外核酸序列的研究方面</strong>，由NASA在2016年支持的ISS项目Genes inSpace-1、Genes in Space-2以及Genes in Space-3三个相关项目利用PCR技术结合miniPCR设备（miniPCR–The DNA Discovery System™, 如图13(A)所示）进行了一系列空间环境下体外核酸研究，在应用PCR技术的基础上进行在轨PCR仪器的搭建，并完成不同基因的在轨扩增。首先Genesin Space-1验证了空间进行PCR实验的可能性，并成功扩增了SpX-8基因，并发现在微重力环境中可检测到DNA甲基化的差异。Genes in Space-2项目在完成Genes in Space-1测试的基础上进一步验证了可利用PCR扩增高度重复的端粒序列的能力，并测试了Loop介导的等温扩增（LAMP）比色测定法在ISS上检测扩增的可行性，该技术可适用于各种其他DNA测试需求，并能看到其在作为诊断工具在深空任务中的潜力。在Genes in Space-3项目在继续沿用miniPCR装置的基础上加入了上述的MinION生物分子测序仪，以及一些额外的酶来证明DNA扩增、DNA测序的样品制备以及ISS实际样品的测序的可执行性。该实验证明了<strong>便携式实时DNA测序可用于宇航员健康情况的评估检测，分析微生物DNA水平的变化并分析宇宙其他环境中基于DNA的生物</strong>。另外，Genes in Space-6项目在完成对于经历CRISPR/Cas9诱导的双链断裂的相应的地球修复的细胞中提取DNA进行扩增测序的基础上，首次在空间环境中诱导两株酿酒酵母细胞DNA损伤并在空间站上使用miniPCR和生物分子测序仪工具在分子水平上评估太空中的整个过程突变和修复。2016年由NASA支持的Wetlab RNA SmartCycler项目，构建包括CepheidSmartCycler商业定量PCR仪器（如图13(B)所示），允许测量人员从空间站处理和分析的样品中获取实时基因组数据，在ISS上进行实时定量基因表达分析，<strong>有助于研究人员更好地了解到生命是如何受到太空飞行的影响或适应太空飞行的</strong>。</p>
<p> &nbsp;
图13 在轨扩增核酸相关的设备: (A) miniPCR设备;(B) Cepheid SmartCycler商业定量PCR仪器. 图片均源自于NASA官网.</p>
<p>国内对于核酸空间生命载荷研究的方向与国际略有不同，主要集中在<strong>集成化在轨微流控PCR芯片方向</strong>。2011年，北京理工大学邓玉林教授团队在“神舟八号”飞船上搭载了一套基因扩增装置（如图14(A)所示），完成在轨PCR实验。该装置集成了一种多通道PCR芯片，由光学粘合反应室和小型热循环仪组成。初步建立了具有空间适应性的自动化、集成化、连续化、系统化的微流控PCR芯片，实现了中国微流控芯片太空应用技术领域零的突破，这是中国首次在空间环境下开展基因实验，并实现在轨检测。2017年6月被送上ISS的项目NanoRacks-BIT-1同样来自邓玉林教授团队（如图14(B)所示），其研究方向主要为研究暴露于空间环境的PCR反应过程中的DNA错配规律，开发了一种基于微流控PCR芯片的小型化自动反应装置，通过测序测试在轨 DNA扩增产物，并与地面对照组比较，分析DNA扩增产物突变的频率、位置和偏差的规律。该研究旨在了解<strong>辐射如何破坏不同类型的DNA，确定人类基因组中辐射风险的关键领域，有助于在长期太空旅行中保护宇航员，并建立合理预防机制。</strong></p>
<p> &nbsp;
图14 集成化在轨PCR微流控芯片载荷: (A) 微流控芯片基因扩增装置; (B) 空间环境致生物微进化规律实验载荷.</p>
<p>空间生命科学技术在蛋白质及核酸的载荷实验的应用已经具有了坚实的研究基础，在蛋白质载荷方面，空间环境下高质量蛋白质晶体的获取仍为该方向的研究热点，在进行现有结晶条件及结晶技术的探索和改进之外，建立起长期有效、稳定性好、自动化程度高、兼容性、小型化和集成度高的蛋白质晶体结晶生长支持设备也是未来的研究方向之一。核酸载荷方面，现阶段对于生物体内核酸进行检测的相关研究较为广泛，但在轨扩增和体外核酸序列分析方面的研究还处于发展阶段，在保证扩增实验正常完成的前提下，如何进行小型化、高通量、高自动化的在轨扩增设备的设计及制作可作为进一步思考及研究的方向。</p>
<h2>三、未来趋势：器官芯片与火星生命探测</h2>
<h3>1.人体器官芯片（Organs-on-Chip）</h3>
<h4>为什么需要人体器官芯片？</h4>
<h5>1）人体样本有限</h5>
<p>尽管人类开展载人航天活动已经有数十年的时间，截止目前，有过飞行实践的航天员只有500多人，而我国更是只有11名进入太空飞行的航天员。类似NASA“双胞胎”实验可以从有限程度发现特定现象，但<strong>从生物学的统计意义上看，有限的样本支撑实验结论明显不足</strong>。同时，<strong>囿于伦理限制，更多的实验也不可能基于航天员本身开展</strong>。基于此，有效的替代模型技术将成为未来空间生命科学载荷技术的一项基础。</p>
<h5>2）动物模型不准确</h5>
<p>人体在太空环境下的生理过程研究是以活体器官系统在太空环境下的病理生理变化研究为基础。通常使用动物模型在地面上对人体生理过程进行分析，但<strong>动物模型成本高，速度慢</strong>，并且某些实验条件下会引发道德伦理问题，更核心的问题是<strong>动物模型通常无法准确还原人体生理环境</strong>。</p>
<h4>什么是人体器官芯片？</h4>
<p>人体器官芯片是近年来迅速发展的值得在空间载荷方向继续探索的新型技术。<strong>人体器官芯片（organs-on-chip, OOC）</strong> 是一种基于微流控技术的多通道3D细胞培养芯片，通过细胞生物学，生物材料和组织工程学等方法，在芯片上工程性地构建人体的某个器官或多个器官的模拟生理微系统，在新药开发、疾病模拟等领域具有极大的应用价值（如图15所示）。</p>
<p>基于微流控技术的人体器官芯片<strong>保留了人体原始的细胞组织结构</strong>，具有<strong>体积小、成本低、系统稳定</strong>等特点，还可以通过精准控制实验条件，进行多种细胞种类的高通量实验，实现从细胞到组织，从组织到器官，从器官到系统的体内生理环境模拟，因此在体积成本限制、条件苛刻的空间舱实验环境中，器官芯片具有独特的实验条件优势，将成为关键的研究模型。</p>
<p>
图 1 5 &nbsp;( A ) &nbsp;人 体 芯 片 ( 图 片 来 源 于 Off Grid &nbsp;EnergyIndependence网站); (B) 各种器官芯片以及细胞、组织、器官芯片界面模拟图 (图片来源于Huh等人的研究).</p>
<h4>太空环境对人体有诸多负面影响</h4>
<p>长期的航天飞行中，太空的微重力和辐射环境会对人体的心血管系统、神经-内分泌系统、消化与泌尿系统、呼吸系统产生不同程度的消极影响，而针对这些系统的主要器官，如心脏、肾脏、胃、肺以及骨骼肌等在器官微流控芯片方向上也取得了一定的研究进展，这对于航天员长期在轨执行任务的医学保障具有重要意义。</p>
<h5>心血管系统研究</h5>
<p><strong>太空的微重力会使使人体下肢的血液发生头向转移，飞行的早期心脏做功增加</strong>，目前地面进行的新型器官芯片的研究或许可以用于太空环境中人体心血管系统的模拟，如Cheah等人于2010年的研究中开发了一种微流体芯片装置用于模拟生理微环境维持心脏组织生长（如图16(A)所示），在优化心脏细胞灌注和刺激条件后，可以将来自大鼠和人心脏组织活性保持长达300分钟，有助于体外研究正常和病理性心脏功能。另外，加拿大多伦多大学的Günther及其同事 设计的动脉芯片提供了一种“阻力动脉”平台（如图16(B)所示），其多功能设计允许对动脉壁周围的微环境施加动态变化，从而可以评估异质环境变化对微血管结构和功能的影响。</p>
<h5>神经退行性疾病</h5>
<p><strong>微重力和条件应激会导致人体内分泌系统激素分泌紊乱，激素分泌受到神经系统以及多个器官的调节</strong>。大脑和神经系统之间的结构-功能关系激发了许多以空间神经元网络形式的工程化类似物的研究，利用微流控器件可以通过电生理信号进而从头设计神经系统（如图16(C)所示），这种体系有利于研究太空环境对脑神经复杂生物电网络的影响。</p>
<h5>肝代谢功能评估</h5>
<p><strong>肝脏是人体内最重要的药物代谢器官</strong>，如何在体外实验中长时间地维持肝细胞生物活性并研究太空环境对肝脏的影响一直是一个难题。虽然肝细胞进行大部分药物代谢，但芯片必须模拟不同细胞类型之间的相互作用，才能实现比较完整的肝功能。目前肝芯片研究主要集中于在芯片上建立多种细胞组成的功能化肝组织生理学模型。如Cho等人通过微制造模板在共培养系统中分层模拟肝细胞，增加肝细胞和成纤维细胞之间的异型界面以更好的实现肝脏代谢功能（如图16(D)所示）。</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>图16 与航天医学保障相关的器官芯片研究成果: (A) 心脏组织生长芯片 (图片来源于Cheah等人的研究); (B) 动脉芯片 (图片来源于Günther等人的研究); (C) 神经网络系统芯片 (图片来源于Hardelauf等人的研究); (D) 肝脏组织芯片 (图片来源于Cho等人的研究).</p>
<p>目前关于器官芯片的地面研究已经取得了一定的进展，结合了微流控技术、细胞组织工程的特点优势，应用于空间载荷得天独厚的条件，但是其发展仍面临一系列挑战：由于人体器官细胞组成多样，且受来自内分泌和免疫系统的复杂信号控制，单一种类器官芯片难以重建人体复杂的各个方面，如何构建多种类器官芯片平台进而模拟人体多个生理系统，以及器官芯片的标准化、元件化，以及空间飞行适应性等都是下一步探索的方向。</p>
<h3>2.地外生命信息探测</h3>
<p>宇宙中所有生命如何起源和进化，地外生命是否存在，以及所有生命的未来命运，是天体生物学中亟待解决的基本问题 ，同时也是人类探索太空的强烈驱动力。现在人类对于地外生命的存在形式的认识都基于地球生命。地球上的生命具有共同的生化基础和遗传历史 ，例如均可能起源于液态水、重要无机物、有机分子及能量的化学进化 。因此地外生命信息探测的常规方法是找到人类已知的地球生命标志物，包括但不限于水和氨基酸、胺、硫醇、硫酯、DNA、RNA、蛋白质、醛、酮、羧酸、脂肪酸、脂肪醇、多环芳烃等有机物 。</p>
<p><strong>目前主要的生命标志物探测手段为原位探测，需要能够对包括多种有机分子在内的复杂混合物进行灵敏的化学分析的仪器</strong>。相比与地面应用仪器，地外生命探测环境对探测仪器具有较大的限制，这导致仪器的设计与集成要求更为严苛。在飞行期间或探测现场的恶劣条件（微重力、空间辐射、长期休眠等）下，探测仪器需要以完全自动化的方式完成多种类型的实验，并且保持稳定、灵敏、准确的特性。</p>
<p>光谱仪 、 气相色谱 - 质谱 （ gaschromatography-mass spectrometry, GC-MS）、高效液相色谱 （high performance liquid chromatography, HPLC）等技术和仪器均被应用于原位探测中。其中，毛细管电泳（capillary electrophoresis, CE）技术具有广阔的应用前景。CE可以与多种检测方法结合，例如激光诱导荧光（laser-induced fluorescence, LIF）检测，以实现灵敏检测。同时，可以使用与CE具有相同分离原理的微流控芯片电泳（microchip electrophoresis,ME）的微流控平台将CE小型化（microchipcapillary electrophoresis,  ），以提高其便携性。Creamer等人 利用两种CE方法区分在生物过程和非生物过程中形成的17种氨基酸，为空间的生命信息探测任务提供了氨基酸生物印迹识别的理论基础。</p>
<p>根据比较行星学的研究结果，太阳系内具备可能孕育生命的环境条件的地外天体包括火星、木卫二、土卫二、土卫六等 。其中，火星与地球具有相似的内部结构，环境也与早期地球类似 ，是地外生命信息探测的重点天体。因此，早在1976年，“海盗号（Viking）”登陆器（如图17(A)所示）就搭载了3个空间生命载荷以探测火星表面及亚表面数厘米厚的土壤中是否存在与地球上类似的微生物，然而其实验数据无法表明火星是否存在生命 。2003年“勇气号（Spirit）”、“机遇号（Opportunity）”和“火星快车（Mars Express）”（如图17(B)(C)所示）的联合探测结果表明火星早期有表面水活动，佐证了火星过去的环境可能更适宜生命的产生和演化 。2008年，“凤凰号（Phoenix）”（如图17(D)所示）确认了火星上水的存在，并且证实了火星土壤的强氧化性适宜生命存在。2014年，“好奇号（Curiosity）”（如图17(E)所示）返回的数据表明，大约在38至33亿年前，火星上可能存在水循环系统，盖尔陨石坑可能多次变成湖泊又多次蒸发，其沉积物形成了现在的夏普山 。基于“好奇号”设计的“火星2020号”将于2020年6月登陆火星，接替“好奇号”继续在火星上寻找过去生命留下的证据，将成为第一个采集火星表面样本并送回地球的航天器，为后续的载人火星任务铺平道路 。“火星2020号”将搭载多种空间载荷进入太空 ，其中，基于  -LIF技术的火星有机分析仪（the Mars Organic Analyzer,MOA）能够确定火星样品中多种有机分子的特性和浓度，包括胺、氨基酸、醛、酮、有机酸、硫醇和多环芳烃，检测限为十亿分之一（如图18所示），这种分析灵敏度是表征环境的可居住性，表征生物印迹的保存潜力，寻找过去生命的证据，分析返回地球的样本，以及测量和表征任何可能的前向污染所必需的 。</p>
<p> &nbsp;
图17 火星生命探测器: (A) 海盗号 (图片来源于NASA官网 );(B) 勇气号和机遇号 (图片来源于NASA官网 ); (C) 火星快车(图片来源于ESA官网 ); (D) 凤凰号 (图片来源于NASA官网 ); (E) 好奇号 (图片来源于NASA官网 ).</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>图18 MOA分析过程 (图片来源于Mathies等人的研究 ): 样品细粉通过漏斗进入萃取杯, 含水溶剂在压力的作用下与之混合以提取有机分子. 将该提取物转移至可编程的微流控样品处理 系统或PMA进行荧光标记, 随后在微制造的毛细管电泳通道上进行注射、分离和高灵敏度检测, 得到各种有机分子的特性和浓度.</p>
<p><strong>除在太阳系中探测生命标志物，人类也有其他寻找地外生命信息的方向</strong>：</p>
<ul>
<li>（1）发射带有“地球名片”的探测器，希望地外智慧生命能够识别并主动联系我们，例如“先驱者号（Pioneer）”和“旅行者号（Voyager）”两个探测计划；</li>
<li>（2）发展太空天文望远镜技术以在太阳系外找到地外生命存在的环境，例如ESA与法国国家空间局（FrenchNational Space Agency, FNSA）合作的COROT计划，以及NASA发射的开普勒（Kepler）探测器等。</li>
<li></li>
</ul>
<p> &nbsp;
图19 地外生命探测器: (A) 先驱者10号探测器(图片来源于NASA官网 ); (B) 旅行者号探测器(图片来源于NASA官网 ); (C) COROT探测器(图片来源于ESA官网 ); (D) Kepler探测器(图片来源于NASA官网 ).</p>
<p>至今为止，人类已经针对探测地外生命做了许多工作和努力，并取得了部分具有重大意义的数据与结果，正如Astronomer所说的“寻找外星生命的进程正在加速中” 。随着生命科学、深空地学、天文学、深空探测技术等科学与技术的发展，以及各个国家地区之间更加紧密的合作，非接触式的探测已经无法满足人类的好奇心，进行原位直接探测的载荷在地外生命信息探测中的作用将日益显著。</p>
<h2>四、结语：太空中的生命科学，人类文明的新边疆</h2>
<p>空间生命科学载荷技术的发展，不仅是科技的竞赛，更是人类对自身与宇宙关系的终极追问。当我们通过器官芯片解析太空疾病的机制，或在火星土壤中发现氨基酸的痕迹时，我们不仅在探索生命的可能性，也在重新定义“生命”本身。</p>
<p>未来，随着中国空间站的建成与深空探测计划的推进，自主创新的载荷技术将助力我国在这一领域走向前沿。从一粒种子在太空发芽，到人类足迹踏上火星，空间生命科学的每一次突破，都在书写着文明的新篇章。</p>
<h2>参考文献</h2>
<blockquote>
<p><strong>笔者注</strong>：本文基于《空间生命科学载荷技术发展与未来趋势》论文整理，部分案例与数据已做通俗化处理。想了解更多专业细节，可查阅原文或相关航天机构官网。</p>
</blockquote>
]]></content>
    <category term="科技前沿"/>
    <published>2025-03-04T06:47:44.000Z</published>
  </entry>
  <entry>
    <title type="text">第3章太阳加热与能量传输</title>
    <id>https://newzone.top/planetsci/planetfundamental/planet_heat-transport.html</id>
    <link href="https://newzone.top/planetsci/planetfundamental/planet_heat-transport.html"/>
    <updated>2025-03-05T10:27:57.000Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[
<p>热力学三定律：</p>
<p>1）你无法获胜。<br>
2）你无法实现收支平衡。<br>
3）你无法退出。</p>
<p>匿名</p>
<h2>引言</h2>
<p>温度是行星物质最为基本的属性之一，在日常生活中屡见不鲜，比如季节、烹饪等。温度在化学和热力学最基本的概念中也很常见，例如，  在  （标准大气压下）为液体，温度更高时为气体，冷却之后则为固体；硅酸盐大体上在更高的温度范围内具有类似的状态变化，甲烷在更低的温度下凝结和冻结。大多数物质加热后会膨胀，气体体积膨胀得最多；液态汞的热膨胀系数使其在17世纪至20世纪成为大多数温度计的“有效成分”。</p>
<p>由特定原子混合组成的平衡态分子成分一般取决于温度（以及压强），混合物达到化学平衡所需要的时间一般随着温度的升高而快速缩短。温度和气压的梯度引起了大气层的风（以及地球上的洋流）和对流活动，从而在行星大气及行星内部使流体物质混合。地球的固态地壳被地慢中的对流所拖曳，因此导致了大陆漂移。温度甚至可以影响天体的运行轨迹和旋转状态，如雅可夫斯基和YORP效应。</p>]]></summary>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>热力学三定律：</p>
<p>1）你无法获胜。<br>
2）你无法实现收支平衡。<br>
3）你无法退出。</p>
<p>匿名</p>
<h2>引言</h2>
<p>温度是行星物质最为基本的属性之一，在日常生活中屡见不鲜，比如季节、烹饪等。温度在化学和热力学最基本的概念中也很常见，例如，  在  （标准大气压下）为液体，温度更高时为气体，冷却之后则为固体；硅酸盐大体上在更高的温度范围内具有类似的状态变化，甲烷在更低的温度下凝结和冻结。大多数物质加热后会膨胀，气体体积膨胀得最多；液态汞的热膨胀系数使其在17世纪至20世纪成为大多数温度计的“有效成分”。</p>
<p>由特定原子混合组成的平衡态分子成分一般取决于温度（以及压强），混合物达到化学平衡所需要的时间一般随着温度的升高而快速缩短。温度和气压的梯度引起了大气层的风（以及地球上的洋流）和对流活动，从而在行星大气及行星内部使流体物质混合。地球的固态地壳被地慢中的对流所拖曳，因此导致了大陆漂移。温度甚至可以影响天体的运行轨迹和旋转状态，如雅可夫斯基和YORP效应。</p>
<p>温度  是衡量分子、原子和离子的随机运动能量的指标。对于理想气体，能量  可以表示为</p>
<p>式中，  为粒子数量，  为玻尔兹曼常数。天体（给定区域内）的温度由一系列混合过程所确定。大多数行星本体的主要能量来源为太阳辐射，主要的损失机制为向空间的再辐射。本章将总结太阳加热和能量传输的机制。在接下来的章节将基于此讨论行星的大气、表面及其内部。</p>
<h2>能量平衡和温度</h2>
<p>行星本体主要通过吸收来自太阳的辐射而被加热，同时通过向宇宙空间辐射而损失能量。对于天体表面上的某个点，它仅在白天能被太阳照亮，但白天和夜晚却都在发生辐射。单位面积上的入射能量取决于与太阳的距离和当地的太阳高度角。因此，大部分的区域在日出之前保持最冷的状态，在当地中午稍后一段时间则处于最热的状态，并且在自转倾角  （或  ）时，极区比赤道地区要冷。</p>
<p>长期以来，大部分行星的本体向宇宙空间辐射的总能量与其从太阳吸收的总能量几乎相同；否则，行星将被加热或者冷却（木星、土星和海王星等巨行星却不遵循这个规律，这些天体辐射出的能量比吸收的能量要大得多，这是由于其内部正在冷却或正在向中心压缩）。尽管长期的全球均衡成为一个常态，但是空间和时间的波动却很大。能量的存储从白天到黑夜，从近日点到远日点，从夏天到冬天，还能够从星球上的一个区域传输到另一个区域。本章首先在3.1.1节中讨论基本定律，然后在3.1.2节中讨论影响全球能量平衡的因素。</p>
<h3>热辐射</h3>
<p>电磁辐射包括多种波长的光子，如图3－1所示。电磁波在真空中传播时，频率  与波长入相关</p>
<p>式中，  为真空中的光速，为 </p>
<p><br>
图3-1电磁频谱（改编自Hartmann1989)</p>
<h4>普朗克辐射定律</h4>
<p>大部分物体能发出频谱连续的电磁波辐射。这种热辐射能够由“黑体”辐射理论近似等效。黑体定义为一种能够吸收落于其上的所有辐射（包括所有的频率和入射角度等），而不对辐射进行反射或散射的物体。在相同的频率下，<strong>物体辐射发射的能力与其辐射吸收的能力相同</strong>。<strong>黑体辐射由普朗克辐射定律（Planck'sLaw）描述</strong></p>
<p>式子中 为比强度或亮度 ,  为普朗克常数。</p>
<p>图2(a)给出温度范围从  不同黑体的亮度作为频率的函数曲线。注意对于像太阳的天体，表面温度为  ，亮度曲线的峰值在可见光波段［图2(b)]，而行星（约 ）的亮度曲线峰值在红外波段。太阳系大多数天体在谱段峰值附近的亮度均可由黑体曲线很好地近似。</p>
<p><br>
图2（a)从  至 30 000K不同的温度下的黑体辐射曲线  ，  的曲线代表太阳光谱。（b）波长范围为  的太阳光谱，叠加了一条5777K的黑体光谱。（太阳数据来自Colina et al. 1996)。</p>
<p>普朗克辐射定律的两个极限推导如下：<br>
1）瑞利-金斯定律（Rayleigh-Jeans law)：当  时（例如行星本体的典型温度和射电波长)</p>
<p>2）维恩定律（Wienlaw）：当  时</p>
<p>式子(2)和式子(3)更容易应用于实际场景</p>
<p>以上都是频率形式下的普朗克辐射定律，那么如何转换成波长形式下的普朗克辐射定律？要注意的是这里并不能直接将的关系式代入式子中，因为我们需要保证黑体辐射整体能量不变，即：</p>
<p>因此</p>
<h4>维恩位移定律</h4>
<p>将式子(1)导数取为0，可得到在亮度  出现峰值的频率  ,从而得到维恩位移定律：</p>
<p> 单位为  。</p>
<p>令  ，黑体频谱峰值的波长为</p>
<p> 的单位为cm（习题3.1)。注意：  ，由于实际上  ，以波长表达的测量亮度峰值较以频率表达的亮度峰值更靠向蓝色。</p>
<p>天体辐射的通量密度  [erg/  或  如下(3.2.3.1节)</p>
<p>式中，  为天体朝向的立体角。在一个具有均匀亮度  的球体表面（例如，位于其中心的黑体辐射点源所引起的），通量密度为(习题3.2)</p>
<p>通量  [erg/  」定义为将全部频率的通量密度进行积分</p>
<p> 为斯特藩-玻尔兹曼常数?（Stefan-Boltzmannconstant）。这种关系称为斯特藩-玻尔兹曼定律。需要注意的是，通量在某些文献中被定义为频率的函数，即通量密度（例如，Chamberlain and Hunten1987， Chandrasekhar 1960)。</p>
<h3>温度</h3>
<p>通过测量某个天体一小段辐射（普朗克）曲线，可以确定这个黑体的温度。但这种方式通常不适用，因为大部分天体不是完美的黑体，其所展示出的频谱特性使得温度测量变得复杂。通常将观测到的通量密度  与亮温  联系起来，亮温  是在这个特定频率下具有相同亮度的黑体的温度［即用  代替式（3-3）中的  。相反地，如果可以确定一个天体的所有频率上积分的总通量，则与发射出相同能量或通量  的黑体所对应的温度称为有效温度 </p>
<p>天体所发射出的大部分辐射的频率范围可以通过维恩位移定律[式（3－6）］来估计。对于温度为  （内太阳系）的天体，通常是中红外波长（  )，对于外太阳系  的天体，通常是远红外波长（ </p>
<h4>反照率和发射率</h4>
<p>当天体被太阳照亮时，它会将一部分能量反射回太空（这使得天体可见），同时剩余的能量被吸收。原则上，可以确定在每个频率上有多少人射辐射被反射到太空；入射能量与反射、散射能量之和的比率称为单色反照率  （monochromatic albedo）。通过频率积分，天体反射或散射的总辐射与来自太阳的总人射光之比称为球面反照率  (Bondalbedo）。天体吸收的能量或通量决定了其温度，在3.1.2.2节将对其进行讨论。关于反照率，重要的是要考虑单位表面单元如何散射光。太阳光从行星上被散射出去，被望远镜所接收。四个相关的角：  为人射光与行星表面法线的夹角；  为望远镜接收到的反射光线（即沿视线的光线）与表面法线的夹角（图3-3）；  为从天体上看的相位角或反射角（图3-4)；散射角  ，定义为光子在散射时的方向变化。散射角和相位角相互关联</p>
<p>相位积分  包含散射角的相位相关性</p>
<p>对于日心距小于1AU的行星（水星、金星）和月球，可以从地球上对相位积分进行测量，因为反射角  在  到  之间变化。从地球上观测到的外行星相位角接近于  。利用观测到的从天体中心到边缘的变化数据可以在地球上恢复有关相位积分的附加信息，但只有借助于探测器数据才能确定完整的相位积分。</p>
<p><br>
图3-3面元dA的几何示意图：是面法线，  是沿视线光线，  是光线与面法线的夹角</p>
<p>定义球面反照率</p>
<p> 表示几何反照率或正面反射率</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>图3－4被太阳照射的天体对光的散射，以及地球接收到的辐射。对于纯后向散射辐射，相位角  而对于纯前向散射光，相位角  。散射角  。有两颗行星：一颗在地球轨道内，相位角为  ；另一颗在地球轨道外，相位角为 </p>
<p>式中，  是相位角  时从天体反射的通量。日心距  用AU表示，太阳常数 定义为  时的太阳通量</p>
<p>式中，  为日心距（  ，  为太阳光度。  等于以 AU表示的日心距  处的人射太阳通量。</p>
<p>几何反照率可以被认为是天体反射的辐射量与平坦的朗伯?表面（Lambertiansurface）反射的辐射量之比，而平坦的朗伯表面是对全部波长漫反射的完美反射体。通常，从行星观测中确定一个称为  的量，其中  是频率为  的反射强度，  是频率为  时的人射太阳通量密度。根据这个定义，当在垂直人射下观察时，平坦朗伯表面的  1，因此当在相位角  时观察，  等于频率  下的几何反照率。</p>
<p>如基尔霍夫?定律（Kirchhoff's law）所述，在相同的观察条件下，光滑的非散射球体在频率  处的反射率  和发射率  是互补的</p>
<p>如果存在散射，当在  立体弧度上取平均时，反射率和发射率之和恒等于1（能量守恒），但从特定角度观察时却不一定。</p>
<h4>平衡温度</h4>
<p>如果人射的太阳辐射 (太阳常数)  和向外再辐射的  平均而言是平衡的，那么可以计算出天体的温度。这个温度称为平衡温度。如果天体的温度完全由人射的太阳光通量决定，那么平衡温度等于有效温度。两个数值之间的任何差异都包含了有关该天体的有价值的信息。例如，木星、土星和海王星的有效温度超过其平衡温度，这意味着这些天体拥有内部热源（4.2节和6.1.5节）。金星的表面温度远高于该行星的平衡温度，这是该行星大气中剧烈的温室效应的结果（4.2节）。金星的有效温度由该行星寒冷的高层大气发出的辐射所主导。金星的有效温度与平衡温度相等，意味着金星的内部热源可以忽略不计。接下来用近似方程，讨论半径为  的快速旋转球形天体的太阳常数和再辐射的平均效应。本节末尾将提供更精确的方程，用于更详细的建模。</p>
<p>（球形）天体的日照半球接收到的来自太阳的辐射</p>
<p> 表示拦截太阳光子的投影表面积。快速旋转的行星从其整个表面（即  区域)进行能量再辐射</p>
<p>注意，人射的太阳辐射主要为光学波长（图3－2)，而行星的热辐射则主要为红外波长。发射率  在红外波长处通常接近0.9，但在射电波长处却和1差得很远。根据太阳辐射和再辐射之间的平衡，  ，可以计算出平衡温度 </p>
<p>尽管这个简单的推导有许多缺点，但式（3－21）中的行星盘平均平衡温度给出了行星表面之下温度的有用信息。如果e接近于1，则平衡温度与次表层某一深度的实际（物理）温度相当。此处一般在地表以下  或更深，位于昼夜和季节温度变化剧烈的地层之下。这些层可以通过射频探测，在这些长波波段观测到的亮温可以直接与平衡温度进行比较。在式（3－21）的推导中，忽略了纬度和经度对太阳辐射分布的影响。这些影响的大小取决于行星的自转速度、倾角和轨道。纬度和经度的影响很大，例如，在那些没有大气且自转速度很慢，具有很小的轴向倾角，和/或绕太阳运行的轨道偏心率非常大的行星上。</p>
<p>在平衡温度的另一个极限中，可以思考一个缓慢自转天体的日下点。在这种情况下，式（3-19）中的表面积  和式（3-20）中的  都应替换为一个单位面积dA。结果表明，慢自转天体的日下点平衡温度是快自转天体的圆盘平均平衡温度的  倍。用这种方法计算的日下点温度与实测的无大气天体的日下点表面温度具有较好的符合度。</p>
<p>对于更详细的建模，应考虑行星表面位置  处每单位表面积dA人射的太阳通量</p>
<p>式中，  是太阳的坐标，  是频率  处的反射率。表面单元  根据斯特藩-玻尔兹曼定律发出辐射</p>
<p>发射率  取决于波长；对于与所考虑的波长相比体积较大的天体，发射率通常从十分之几到1不等。对于远小于波长  ）的天体，则无法有效辐射。</p>
<h2>能量传输</h2>
<p>天体的温度结构由能量传输效率决定。能量传输有三种主要机制：传导、辐射和质量运动。通常，这三种机制中有一种主导并决定了任何给定区域的热分布。固体中的能量传输通常以传导为主，而辐射通常在空间和稀薄气体中占主导地位。质量运动在流体和稠密气体中非常重要，可以通过一种称为平流的过程来传递能量和其他特性。行星最重要的平流过程是对流，是由浮力而产生的垂直运动。在大气科学中，平流一词通常（主要）用于水平传输。</p>
<p>所有这三种能量传输机制在日常生活中均有经验，例如，在炉子上烧水时，整个锅包括把手（特别是金属）通过传导被加热，而锅里的水主要是通过上下运动的“对流”加热。这些运动以气泡的形式可见，气泡因为比周围的水轻而上升。热量从太阳传输到行星、卫星等，要通过辐射。尽管在这些例子中，占主导地位的传输机制是显而易见的，但这并不总是很容易确定；在行星内部的某些部分，能量传输主要由对流运动所主导，而在其他部分，传导是最为有效的。在一颗行星的大气层中，这三种机制通常都会遇到，尽管在一定的高度范围内，某一种特定的机制通常占主导地位。几乎所有进出行星本体的能量都是通过辐射传递的（木卫一是一个例外，木卫一通过潮汐耗散从其轨道接收到大量能量，见2.6.3节和5.5.5.1节）。本节将讨论这三种主要的能量传输机制，并在假设特定的热传输机制占主导地位的情况下，推导出表面或大气中的温度廓线方程。</p>
<h3>传导</h3>
<p>传导，即主要通过分子间的碰撞来传输能量的过程，在固体中相当重要，在稀薄的大气上部（热层上部）也很重要。在后一种情况下，平均自由程很长，原子交换位置的速度很快，因此热导率很大。这种高热导率往往会平衡这部分大气的温度。</p>
<p>太阳光在白天加热行星的表面，热量主要通过传导从表面向下传输。热流的流动速度，即热通量  [erg/  ，由温度梯度  和热导率  决定</p>
<p>热导率是衡量材料导热的物理能力。热容是将物质的温度提高  所需的热量。将分</p>
<p>子或摩尔热容  定义为在不改变压强  ：  ）或体积   ）的情况下，将 物质的温度提高1K所需的热量  。比热  （或  ）是在不改变压强（或体积）的情况下，将  物质的温度升高1K所需的能量。</p>
<p>式中，  是克摩尔。次表层获得热量的速率由下式给出</p>
<p>式中，  为物质的密度。式（3－24）和式（3－27）共同推导出热扩散方程</p>
<p>和热扩散系数</p>
<p>6.1.5.2节的式（6-37）使用了式  ，来估算天体中温度梯度随时间  发生显著变化的一段深度。</p>
<p>昼夜温度变化的幅度和相位，以及地壳中关于深度的温度梯度，很大程度上取决于热惯量</p>
<p>热惯量可以衡量表面储存能量的能力。物质的热趋肤深度为</p>
<p>式中，  为天体自转角速度。昼夜温度变化幅度最大值发生在地表，次表层昼夜温度变化幅度呈指数衰减。热趋肤深度为变化幅度衰减到地表  所对应的深度。此外，由于热量向下传递需要时间，次表层的日加热模式存在相位滞后。地表的温度在中午或之后不久达到峰值，而次表层则在下午晚些时候达到峰值温度。在夜间，表面冷却，变得比次表层更冷。然后热量从底层向上传输。然而，由于传导率是温度的函数[式  36）]，因此表面在夜间起到了隔热材料的作用，防止次表层过于迅速地冷却。图3－5说明了这种影响，它显示了水星上温度随深度和当地时间的变化。图3－6显示了在围绕太阳日心距为0.4AU的圆形轨道上，一个假想的大型岩石天体的表面温度随当地时间的变化。图中给出了从2小时到  年不同自转周期下的温度曲线。这张图清楚地表明，峰值温度主要由日心距决定，而夜间半球的温度取决于行星的自转速率（和热惯量）。注意 时，峰值温度从当地中午开始的时间延迟。这种延迟是由快速的自转速率和相对</p>
<p>较高的热惯量共同作用的结果。</p>
<p><br>
图3－5（a）水星的赤道温度结构是当地正午后不同深度的日下点经度（即“热”经度）的函数；（b)同一地区一天中四个不同时间的垂直温度剖面：a）中午；b）黄昏；c）午夜；d）黎明。在不同的射电波长下探测不同的深度，如图底部的箭头所示（波长单位为  )。(Mitchell1993)</p>
<p><br>
图3-6以日心距0.4AU、倾角  的圆形轨道绕太阳运行的固态连贯岩石天体的表面温度。曲线显示的是自转周期为2小时、1天、30天、10年和  年的天体。假设以下参数进行计算：   0.9,  ，  ，  ，且  。  和tan  在3.4节定义。[图片来源：大卫·L.米切尔（DavidL.Mitchell）］</p>
<p>注意，热惯量（3－30）取决于  的乘积，热趋肤深度（3－31）取决于  的比率以及天体的旋转角速度  。火星和月球上的典型热趋肤深度约为  ，水星上约为 。当热导率较低时，温度波动的振幅较大，但不会深人穿透地壳。如果热导率较高，则表面附近的温度变化较小，但会穿透次表层到更深处。尽管次表层的昼夜变化幅度可能很小，但对于具有明显自转轴倾角的行星，如地球和火星，季节性影响仍然很大。在水星日间加热具有重要作用的深度以下，温度随着经度具有一个有趣的变化。由于水星自转和公转轨道之间的  共振，以及水星较大的轨道偏心率，日均太阳常数随经度变化显著（同样也随纬度变化）。沿水星赤道靠近经度  和  的区域（当水星位于近日点时的日下点经度）接收到的阳光平均约为经度  和  区域的2.5倍。夜间地表温度约为 ，与经度无关，但水星赤道附近的峰值（中午）地表温度在  和  时为 ，渐变至  和  时的  。这种不均匀的加热模式产生了次表层温度的纵向变化，在温度的昼夜变化可以忽略的深度下，在经度  和  (  大约  ）处的温度要高于  和  处（  大约  。这种效应能够在射电波长约  处观察得最为充分，此处日间加热循环的波动最小（图5－50）。</p>
<h3>对流</h3>
<p>在稠密的大气、行星熔融的内部和原行星盘中，大尺度的流体运动，通常是最有效的热量传输方式，特别是对流。对流是由于温差在流体中造成的密度梯度而引起的运动。考虑一颗行星大气层中的一个小气团，它比周围环境稍微温暖一点。为了重新建立压力平衡，气团开始膨胀，因此其密度降低到低于周围环境的密度。这会导致气团上升。由于周围的气压随着高度的增加而减小，上升的气团膨胀并冷却。如果环境温度随高度迅速下降，这一气团的温度将保持高于周围环境，因此继续上升，向上输送热量。这个过程就是一个对流的例子。为了发生对流，温度必须随着气压的降低（在行星环境中向外部）而以足够快的速度降低，以使气团保持浮力。</p>
<p>能量传输以对流为主的大气温度结构遵循绝热递减率［式（3－34）］。地球对流层（也就是我们居住的大气层中大部分云层形成的区域）的温度梯度，通常接近一条绝热线(3.2.2.3节）。由于这个递减率的推导是从流体静力平衡方程和热力学第一定律出发的，所以在下两小节中将讨论这两个概念。大气结构，即绝热递减率，随后在3.2.2.3节中推导。</p>
<h4>流体静力平衡</h4>
<p>行星大气的和行星内部的温度、压强和密度之间的关系是由重力和大气压力之间的平衡决定的，这种平衡称为流体静力平衡。考虑厚度为  且密度为  的“板”状物质。  坐标定义向外为正（压强降低）。由于重量作用，这块板在其下方的板上产生力。每单位面积上，这个力形成一个压强。因此，穿过板的压强变化  ，就是高度为  和密度  的圆柱体的重量</p>
<p>总的来说，密度和重力加速度  都随高度变化，流体静力平衡方程的微分形式为</p>
<p>行星大气中温度、压强和密度（状态方程）之间的关系通常用理想气体定律（也可称为完美气体定律）来近似</p>
<p>式中，  是粒子数密度（  )，  是理想气体常数  ，  为阿伏加德罗数），  a是平均分子质量（以原子质量单位表示），  是一个原子质量单位的质量，略小于一个氢原子的质量。</p>
<h4>热力学第一定律</h4>
<p>热力学第一定律是能量守恒的表达式</p>
<p>式中，  为系统从周围环境吸收的热量，  为内能的变化（势能加动能之和），  是系统对环境所做的功，如系统的膨胀；  是压强，  是体积  的变化。热摩尔热容  和 在上式（3－25)、（3-26）中定义，并变为</p>
<p>下面假设  是比体积，包含  分子。微分理想气体定律给出</p>
<p>在理想气体中，两个热容［erg／（  」或比热  ］之差由下式给出</p>
<p>用  表示理想气体常数，  表示克摩尔的质量，见式（3－25）、（3－26）。如果在理想气体中，一个空气团绝热运动，即空气团和周围环境之间没有热量交换（  )，则热力学第一定律要求（习题3.15）</p>
<p>对式（3－42）积分得出干燥绝热气体的下列关系式</p>
<p>这里定义为比热比（ratio of the specific heat)，  。对于单原子、双原子和多原子气体，的典型值分别为5/3、7/5 和 </p>
<h4>绝热递减率</h4>
<p>对于对流稍微不稳定的大气，我们可以利用上面的热力学关系和流体静力平衡方程（3－32）、（3－33）来获得其温度结构，或干绝热递减率（dryadiabaticlapserate，习题3.16)</p>
<p>地球上的干绝热递减率大约为  。4.4.1节表明，凝结潜热的作用降低了潮湿大气成云区的绝热梯度。</p>
<p>当温度梯度或递减率是超绝热（superadiabatic，大于绝热递减率）时，对流在能量传输方面非常有效。因此，在行星大气或流体内部，通过对流进行的能量传输能够有效地为温度随深度增加而升高的速率设置上限。当对流被平均分子质量的梯度或流动阻碍边界（如固体表面）抑制时，才可能存在实质性的超绝热梯度。</p>
<h3>辐射</h3>
<p>行星大气中的某些区域，气体的光学深度既不太大也不太小，这些区域中热量传输通常由辐射主导。通常在行星的对流层上部和平流层是这种情况（4.2节）。辐射效率主要取决于所涉及物质的发射和吸收特性。为了建立辐射传输方程，人们需要熟悉原子和分子中的原子结构和能量转换，以及辐射“词汇”，如比强度、通量密度和平均强度。在3.2.3.4节建立辐射传输方程之前，在3.2.3.1节总结了几个基本的定义；在3.2.3.2节～3.2.3.3节介绍了原子和分子结构、能量跃迁以及爱因斯坦系数的基本背景。在3.3节导出了处于辐射平衡的大气的热结构和温室效应；在3.4节总结了固体的辐射传输方程。</p>
<h4>定义</h4>
<p>光子的能量和动量由下式给出</p>
<p>式中，  是普朗克常数，  是光速，  是频率，  是指向传播方向的单位矢量。</p>
<p>在时间  和频率范围  内，穿过立体角为  的面元  的能量由下式给出，其中  是曲面法线  与传播方向之间的夹角（见图3－3)</p>
<p>式中，  为比强度（specific intensity），单位为 é  。在黑体发射的频率  下辐射的比强度为</p>
<p>用球面角（sr，即  ）表示的立体角  ，其定义是在一个球体上的积分</p>
<p>平均强度  ，或者辐射场的零阶矩，等于（利用变换 </p>
<p>辐射能量密度  是在频率  下单位体积的辐射能量。因为在真空中，光子以光速传播，所以</p>
<p>通过对所有立体角积分，可以得到  方向频率  的净通量密度 </p>
<p>注意对于各向同性辐射场，净通量密度  ，因为  。将变量更改为 ，并对  进行积分，式（3－53）变为</p>
<p>动量通量，沿着一条射线  方向的路径，在所有频率上积分，等于  。辐射压是动量通量在  方向上的分量</p>
<p>在各向同性辐射场中，  ，辐射压等于</p>
<h4>能量跃迁</h4>
<p>原子或分子对光子的发射和吸收涉及能量状态的变化。每个原子由一个原子核（质子加中子）组成，原子核周围环绕着一团电子云。在半经典玻尔理论中，电子围绕原子核运行，使得离心力与库仑力平衡</p>
<p>式中，  e和  分别是电子的质量和速度，  是电子轨道的半径（假定为圆形），  是原子序数，  是电荷。电子在轨道上的角动量为</p>
<p>半径为</p>
<p>式中，  为一个整数，是主量子数（principal quantum number），且  。氢原子 ）的最低能态半径(  称为玻尔?半径（Bohr radius）：  。主量子数</p>
<p>是径向量子数和角量子数之和：  。这些量子数定义了电子轨道的半长轴  和半短轴  ：  。轨道  的能量由下式给出</p>
<p>式中，氢原子的里德伯①常数（Rydberg constant)  。约化质量  ：在式（2-8）中定义，其中对应的  和  分别表示电子和原子核的质量。各种跃迁的频率可使用式（3－46)、（3－47）和（3－60）计算。图3－7给出了氢原子能级的例子。基态和更高能级之间的跃迁称为莱曼?系，其中莱曼  是1级和2级之间的跃迁，莱曼  是1级和3级之间的跃迁，以此类推。巴耳末③系、帕申系和布拉克特系分别表示2级、3级和4级与更高级别之间的跃迁。如果电子没有束缚，原子会被电离。对于基态的氢，光子的能量  或波长小于  （莱曼极限，Lyman limit）可能使原子发生光致电离(photoionize，习题3.17）。</p>
<p>泡利@不相容原理（Pauli's exclusion principle）指出，每个电子轨道由一组唯一的量子数指定，因此能级  的子能级总数，即  能级的统计权重或简并度，由下式给出</p>
<p>分子的能级比孤立原子的能级要多，因为原子核相对于彼此的旋转和振动需要能量。这种多样性导致了许多分子线。对于原子和分子结构的完整讨论，读者可以参考Herzberg(1944)。</p>
<p>能级之间的跃迁可能导致光子的吸收或发射，能量  等于  和  两个能级之间的能量差。但是，跃迁只能在特定能级之间进行：它们遵循特定的选择规则。电子轨道之间的能量差以及与跃迁相关的光子频率随着  的增加而减小（图3-7）。尽管在紫外或光学波长下可以观察到涉及基态的电子跃迁（  )，但高能级的跃迁（  、原子光谱中（超）精细结构以及分子旋转和旋转一振动跃迁都发生在红外或射电波长下，因为能级之间的间隔要小得多。因为每个原子/分子都有自己独特的一组能量跃迁，所以可以通过测量吸收/发射光谱来识别大气或表面中的特定物质。根据海森堡测不准原理，光子能够以与  稍有不同的能量被吸收/发射，产生有限宽度的曲线  ，在4.3.2节更详细地讨论。</p>
<p><br>
图3-7氢的能级和最低能级之间的一系列跃迁。（改编自PasachoffandKutner1978)</p>
<h4>爱因斯坦系数</h4>
<p>原子/分子气体如何保持其电子激发能级的分布（又称布居）与辐射场的平衡？原子可以吸收光子，使其处于更高的能量状态，如果处于激发状态，它可以自然地发射光子。</p>
<p>此外，当振子根据其相对于驱动力的相位吸收或发射能量时，辐射场可使处于高能量状态的原子转变为低能量状态，这一过程称为受激发射（stimulatedemission）。</p>
<p>单位时间发射或吸收光子的概率可用爱因斯坦系数  和  表示。系数  是单位时间内从高能级  到低能级  的自发辐射的概率；  ，是单位时间内吸收的概率，  是单位时间内受激发射的概率。所有概率都以频率表示。由于谱线线形  ，的宽度有限，对于上述概率的平均强度  ，应对曲线进行积分：  。</p>
<p>在热力学平衡（thermodynamic equilibrium）状态下，下列公式是有效的。</p>
<p>1）辐射场服从</p>
<p>2）吸收率和发射率是平衡的</p>
<p>3）能量态  的原子数密度  由气体的温度决定</p>
<p> 为能级  的统计权重。  的比值由玻尔兹曼方程（Boltzmann's equation）给出</p>
<p>上能级和下能级之间的能量差由式  给出。在低温下，大多数原子处于基态，而在更高的温度下，更高的能级被填充。玻尔兹曼定律的更一般形式为</p>
<p> 是原子总数，  是配分函数</p>
<p>普朗克辐射定律式（3－3）可由上述公式和爱因斯坦关系导出</p>
<p>与式（3-62)、（3-63)、（3-64）和式（3-65)、（3-66)、（3-67）相比，爱因斯坦关系不依赖于温度，因此无论介质是否处于热力学平衡，爱因斯坦关系均为有效。</p>
<p>质量吸收和发射系数  和  [单位为erg/  ］变成</p>
<p>这里  是谱线线形。注意，在式（3－70）中，与受激发射相加的是负的吸收系数。</p>
<h4>辐射传输方程</h4>
<p>当大气中能量传输的主要机制是光子的吸收和再发射时，温度-压强分布曲线以辐射</p>
<p>能量传输方程为主。气体云内的吸收和发射强度的变化  等于发射和吸收辐射之间的光强差，由下式给出</p>
<p>在式（3-72）中，  ，是散射和/或热激发引起的发射系数，  (散射）  （热激发)；  ，为质量消光系数，吸收（包括受激发射）和散射都有助于消光，  ，这里  以及  分别是质量吸收系数和质量散射系数。</p>
<p>以表示行星表面法线方向，  和  之间的角度为  （图3-3)，得到  。利用  ，式（3-72）变为</p>
<p>式中，光学深度  定义为消光系数的积分（沿  方向）</p>
<p>源函数  ，定义为</p>
<p>式（3－73）的形式解为（对于 </p>
<p>式中，  （0）是通过吸收介质传播时衰减的“背景”辐射。在行星大气的辐射传输计算中，观察探测器进人大气层时通常定义光学深度不断增加，即在大气层的顶部  。式（3-76）则变为</p>
<p>对于更一般的情况，光学深度应该被替换为倾斜光学深度，即  。如果  已知，可以求解式（3－75）得到辐射场。实际情形通常会更复杂，因为  ，取决于强度  （例如通过散射）和/或介质温度，介质温度也部分取决于  。如果  不随光学深度变化，式（3－75）简化为</p>
<p>如果  ，那么  ，即发射强度完全由源函数决定。如果  ，那么   ，即辐射强度由人射辐射定义。</p>
<p>本小节的其余部分将通过四个“经典”案例研究辐射传输方程，更明确地说是研究源函数  。这些例子有助于阐明辐射传输理论。</p>
<p>1）假设沿着视线方向有一团非发射的气体云，因此  。假设云的后面有一个辐射源。根据式（3－77)，人射光  强度减小，结果得到的观测强度为</p>
<p>这种关系被称为朗伯指数吸收定律，也被称为比尔の定律（Beer's law）。如果气体云在光学上很薄  ，式（3-79）可近似为：  。如果云层在光学上很厚  ，辐射降低到接近零。</p>
<p>2）假设物质处于局部热力学平衡（local thermodynamic equilibrium，LTE），散射系数  ，且  。如果物质与辐射场处于平衡状态，则发射的能量必须等于吸收的能量，如基尔霍夫定律所述</p>
<p>式中，普朗克函数  ，描述了热力学平衡中的辐射场。在这种情况下，源函数由下式给出</p>
<p>原子/分子的能级根据玻尔兹曼方程（3－65）、（3－66）、（3－67）给出分布。</p>
<p>3）在这个例子中，  仅源于散射：  。我们接收到阳光是反射到我们所在方向的阳光（图3－4）。一般来说，散射将辐射从一个特定的方向去除，并将其重定向或引人另一个方向。如果光子只与粒子发生一次相遇，这个过程称为单散射（single scattering）;多重散射是指多次相遇。散射辐射的角分布由散射相函数  给出，这取决于散射角  。相位函数是归一化的，因此在球面上进行积分</p>
<p> 是单散射反照率，代表辐射中由于散射而损失的部分。如果质量吸收系数  等于零，单散射反照率等于1。源函数可以写为</p>
<p>通常的散射相位函数如下。</p>
<p>·各向同性散射</p>
<p>在这种情况下，源函数变为：  。</p>
<p>·瑞利散射相位函数</p>
<p>它代表了比光的波长小得多的粒子的散射，例如空气分子对太阳光的散射。</p>
<p>·一阶各向异性散射</p>
<p>式中，  。龙当  时，散射是各向同性的；如果  ，则辐射为后向散射，如果  ，则辐射为前向散射。如果粒子大小相似或略大于散射光的波长，则辐</p>
<p>射主要为前向散射。</p>
<p>·亨耶-格林斯坦  相函数</p>
<p>式中，不对称参数  表示  的期望值：  。对于各向同性散射， ；对于前向（后向）散射，  。这种单参数相函数对非球形小粒子的散射具有很好的经验拟合，在行星科学中有着广泛的应用。米氏散射是从麦克斯韦?方程组（见VandeHulst1957）中导出的球形粒子散射的解析理论，也经常被使用。</p>
<p>4）在局部热力学平衡和各向同性散射情况下，源函数  变成（习题3.20）</p>
<p>式中，  ，为被介质吸收的辐射部分。</p>
<p>习题3.20至习题3.23中包含与大气中辐射传输相关的练习。例如，在习题3.22中，要求学生计算不同频率下火星的假想亮温。温度取决于行星大气层的光学深度；如果光学深度接近零或无穷大，问题本质上简化为上述情形1）。如果光学深度更接近于1，则来自行星盘和大气的辐射会对所观测到的强度有所贡献。</p>
<h2>大气辐射平衡</h2>
<p>对流层顶上方的区域行星平流层的能量传输（4.2节），通常以辐射为主。如果总辐射通量与高度无关，则大气处于辐射平衡（radiative equilibrium）状态。本节将推导处于辐射平衡的大气的热分布曲线。</p>
<h3>热分布</h3>
<p>如果总通量  随深度保持不变，则称大气处于辐射平衡状态，即</p>
<p>这种大气中的温度结构可以从扩散方程（diffusion equation）得到，扩散方程是高度 处辐射通量的表达式。接下来将推导出一个近似于局部热力学平衡的、在光学上较厚的大气扩散方程：  。假设大气处于单色辐射平衡状态，即</p>
<p>将式（3－73）在球体上进行积分，得到［习题3.24（a）]</p>
<p>式中，  是分层大气中穿过其中一层的通量密度。  和平均强度  ，均在3.2.3.1节中定义。将式（3-73）乘以  ，并在一个球体上积分，得到  和  的如下关系［习题3.24（b）]</p>
<p>将式（3-91）中设置（  ，利用式（3－92）得到</p>
<p>对频率积分产生总辐射通量，或辐射扩散方程（radiative diffusion equation)</p>
<p>式（3－94）可以通过使用平均吸收系数来简化，例如罗斯兰  平均吸收系数  (Rosseland mean absorption coefficient)</p>
<p>通过这种简化把辐射扩散方程写成</p>
<p>注意，如果温度梯度  为负（即温度随高度降低），则通量在大气中向上移动。</p>
<p>应用式（3－12）和式（3－96），大气温度分布曲线</p>
<p>如果大气同时处于流体静力平衡和辐射平衡，并且它的状态方程由理想气体定律给出，那么其温度-压强关系为</p>
<p>式（3－97）和式（3－98）是近似的，因为都使用了平均吸收系数。  和  ，以及许多吸收气体的丰度，在行星大气中随深度而变化。求解温度结构的最佳方法是求解所有频率下的传输式（3－73)，并且要求通量  随深度为恒定的，如式（3－89）。</p>
<h3>温室效应</h3>
<p>如果一颗行星被光学厚度在红外波段很厚的大气所覆盖，那么它的表面温度会大大高于其平衡温度，这种情况被称为温室效应（greenhouseeffect）。太阳光在光学波长处具有峰值强度［图3－2、式（3-6）、式（3-7）和式（3-8）表示温度约  的黑体]，其进人在可见光波段相对透明的大气，对行星表面进行加热。温暖的行星表面在红外波段辐射其热量。这种辐射不会立即逃逸到行星际空间，而是被大气分子吸收，特别是   和  。当这些分子退激发时，红外波长的光子向随机方向发射。这一过程的净影响是大气（和行星表面）温度升高，直到太阳能输入和出射行星的通量达到平衡（图3一8)。本小节计算处于辐射平衡的大气中的温室效应。由于我们关心的是红外波长的大气加热，此时行星本身就是能量源，因此，大气是从下面加热的，从而忽略了太阳光对大气气体的直接照射。</p>
<p><br>
地面</p>
<p>图3－8含有温室气体的大气辐射透射和散射的示意图。短波阳光穿过大气层，将能量传递到地表。相比之下，地表以更长的波长对能量进行再辐射，大部分辐射能量被大气中的温室气体向下辐射回去①。（Lunine2005)</p>
<p>对于这种分析，使用双流近似（two－stream approximation）非常方便</p>
<p>这里  和  分别为频率  下的向上和向下的辐射。通过一层的净通量密度变为</p>
<p>考虑大气为单色辐射平衡  ）和局部热力学平衡，并被从下方加热（即在大气层顶部  )。地面向上的辐射强度  可以借助式（3-99)、（3-100）和（3-91)（习题3.25）表示为</p>
<p>式中，  是地面以上的大气温度。在大气层顶部向下和向上的强度为</p>
<p>式中，  是上边界的温度，通常称为热表温度（skin temperature）。因此，大气顶部向上的强度是温度  下的不透明黑体发射强度的两倍。通过在  下求解式（3-93），并使用式（3-102）</p>
<p>可以得到亮度，也就是温度。通过斯特藩-玻尔兹曼定律，式（3－11）对频率进行积分并进行温度转换，得出</p>
<p>天体的总辐射通量可通过式（3－103）对频率进行积分得到。该通量转化为有效温度</p>
<p>如果天体的温度完全由人射的太阳通量决定，则有效温度和平衡温度相等，即   。在大气层顶部，光学深度为0，温度  。通过结合式（3－105）和式(3－106），可以看到温度  等于光学深度  处的有效温度  。因此，从大气有效深度（其中  ）能接收到连续辐射（习题3.26）。</p>
<p>地面或表面温度  可由式（3-101）得出</p>
<p>注意有一个不连续性：表面温度  高于其上的大气温度  。在真实的行星大气中，传导减少了这种差异。式（3-107）可利用式（3－104）和式（3-106）重写为</p>
<p>这里  是地面的光学深度。式（3－108）表明，如果大气在红外波段的不透明度较高，辐射大气中的表面温度可能非常高。</p>
<p>金星的温室效应尤其强烈，金星表面温度达到  ，远高于约  的平衡温度。这种温室效应在土卫六和地球上也很明显，火星也有较小程度的温室效应。</p>
<p>然而，土卫六上的温室效应加热有一部分被平流层中小雾霾粒子的冷却所抵消，这些雾霾粒子阻挡了阳光中的短波，但对土卫六的长波热辐射则是透明的，这个过程被称为反温室效应。地球上在巨大的火山爆发后可以观察到类似的影响，如1991年菲律宾的皮纳图博火山爆发，向平流层注人了大量的火山灰。</p>
<p>对假设处于辐射平衡的大气进行的计算可能产生超绝热递减率（例如在行星的对流层中)。在这种情况下，发生对流并驱使大气结构成为绝热层，假设辐射-对流平衡（radiative－convective equilibrium），则可以更好地计算温度结构，其中对流层提供与辐射平衡下产生的数量相同的向上辐射通量，而对流层的温度结构是绝热的。与辐射平衡计算结果相比，由此计算出的温度在地表附近略低，而在高海拔地区则略高。</p>
<p>冰状物质允许阳光穿透地表以下几厘米或更深的地方，但对热红外辐射的再辐射则是大部分不透明的。因此，次表层区域可能会变得比预示的平衡温度更高。与大气捕获热红外辐射类似，这个过程被称为固态温室效应（solid-state greenhouse effect）。这一过程在诸如伽利略卫星和彗星等冰状天体上可能很重要。</p>
<h2>表面辐射传输</h2>
<p>行星的平衡温度可以由人射太阳辐射和向外辐射之间的平衡来确定，见式(3－19)和式（3－20）。热量主要通过传导向下传递（3.2.1节），并且如果已知物质的反照率、发射率、热惯量和热趋肤深度，则可以确定地壳层中的热结构。行星的亮温，即在特定波长下发射相同能量的黑体的温度，可以通过对穿过地壳层的辐射传输方程（3－73）进行积分来计算。质量吸收系数  通常表示为</p>
<p>式中，  是复介电常数的实部。物质的损耗角正切 tan  （loss tangent）为介电常数的虚部与实部之比。注意，介电常数通常与波长有关。根据经验确定，损耗角正切随物质密度近似线性增加。对于月球，波长在几毫米到  之间时， </p>
<p>物质的电趋肤深度  e（electrical skin depth）等于到达单位光学深度的深度</p>
<p>电趋肤深度通常为10个波长的数量级。因此，在红外波段可以探测到表层，而在射电波段可以探测到地壳下几米深。因此，射电观测可以对温度昼夜变化的全部区域进行采样，通过对太阳加热和向外辐射进行模拟，然后利用模拟数据与射电数据的比较，可以限定地壳上部几米处的热学和电学特性。例如，通过这些方法，人们注意到水星的表面基本没有玄武岩（5.5.2节）。</p>
<p>在3.2.1节讨论了当热量通过传导向下穿过地壳时，行星的次表层如何在白天被加热。次表层的辐射向上传输，并通过地表传输到太空中。如果  是相对于表面法线的角度，在该角度处，来自表面下方的辐射撞击到表面上（图3－9），可以使用斯涅尔  折射定律（Snell'slawofrefraction）来关联  和透射角或发射角（朝向观察者）  ，以及反射图3-9折射率  的两种介质界面辐射的折射和反射几何关系。相对于表面法线测量，  和  分别为人射角和反射角；  ：是光线通过介质传输（折射）的角度</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>分量的传播方向 </p>
<p> 和  是折射率，  和  分别为两种介质的介电常数的实部。对于从行星表面以下进人太空的辐射  ，有  ，且  。通过地表向太空传输的地下辐射等于  ，  ，其中，地壳-真空界面处的菲涅耳反射系数   ，它是频率 下反射波与人射波能量之比。</p>
<p>假设表面完全光滑，则发出热辐射的每个偏振的极化方向的菲涅耳反射系数如下 </p>
<p>式中，  和  分别表示在人射面内和垂直于人射面的方向的线极化。假设次表面辐射是非极化的，则频率  处的发射率  为</p>
<p>利用辐射传输方程，假设源函数  由普朗克函数  给出，极化  在频率  上的亮温可以表示为</p>
<p> 表示深度  处的次表层亮温</p>
<p> 为深度  处的物理温度。虽然来自行星次表层的热辐射通常是非极化的，但出射辐射是极化的。极化向行星边缘的方向剧烈增强，并且当视角大于约  ，出现一种称为菲涅耳临边变暗的效应（Fresnellimbdarkening）。表面的粗糙度会降低极化和临边变暗效应。</p>
<p>从自由空间人射表面的波在垂直人射方向的菲涅耳系数为（习题3.29)</p>
<p>自由空间中的反射波在布儒斯特  入射角（Brewster angle of incidence）  处，垂直于人射面的平面内呈线极化，即</p>
<p>如果人射平面波在人射平面内呈线极化，则在布儒斯特角处不会反射任何波。</p>
<h2>延伸阅读</h2>
<p>光谱学方面的参考书：</p>
<p>Bernath, P.F. , 2005. Spectra of Atoms and Molecules. Oxford University Press, Oxford.439pp.</p>
<p>Herzberg, G., 1944. Atomic Spectra and Atomic Structure. Dover Publications, New York.257pp.</p>
<p>Townes, C. H., and A.L. Schawlow, 1955. Microwave Spectroscopy. McGraw Hill, New York. 698pp.</p>
<p>详细讨论辐射传热的参考书：</p>
<p>Chandrasekhar, S. , 1960. Radiative Transfer. Dover, New York. 392pp.</p>
<p>Rybicki, G.B., and A.P. Lightman, 1979. Radiative Processes in Astrophysics. John Wiley and Sons, New York. 382pp.</p>
<p>Shu, F. H., 1991. The Physics of Astrophysics. Vol. I: Radiation. University Science Books, Mill Valley, CA. 429pp.</p>
<p>Thomas, G.E., and K. Stamnes, 1999. Atmospheric and Space Science Series: Radiative Transfer in the Atmosphere and Ocean. Cambridge University Press, Cambridge.517pp.</p>
<p>关于光散射的经典著作：</p>
<p>Van de Hulst, H. C. , 1957. Light Scattering by Small Particles, Wiley, New York.</p>
]]></content>
    <published>2025-03-05T10:27:57.000Z</published>
  </entry>
</feed>