<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://newzone.top/rss.xsl"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <channel>
    <atom:link href="https://newzone.top/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <title>Astrobiology 天体生物学</title>
    <link>https://newzone.top/</link>
    <description>测试一下这个描述在哪里</description>
    <language>zh-CN</language>
    <pubDate>Mon, 03 Mar 2025 16:40:27 GMT</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 03 Mar 2025 16:40:27 GMT</lastBuildDate>
    <generator>@vuepress/plugin-feed</generator>
    <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
    <category>工具</category>
    <category>使用指南</category>
    <item>
      <title>博客文章样例 2</title>
      <link>https://newzone.top/posts/2024-03-02-blog_example2.html</link>
      <guid>https://newzone.top/posts/2024-03-02-blog_example2.html</guid>
      <source url="https://newzone.top/rss.xml">博客文章样例 2</source>
      <description>博客文章内容，支持 Markdown 和 HTML 语言。</description>
      <category>工具</category>
      <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
      <content:encoded><![CDATA[<p>博客文章内容，支持 Markdown 和 HTML 语言。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>博客文章样例</title>
      <link>https://newzone.top/posts/2024-03-01-blog_example.html</link>
      <guid>https://newzone.top/posts/2024-03-01-blog_example.html</guid>
      <source url="https://newzone.top/rss.xml">博客文章样例</source>
      <description>博客文章内容，支持 Markdown 和 HTML 语言。</description>
      <category>使用指南</category>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
      <content:encoded><![CDATA[<p>博客文章内容，支持 Markdown 和 HTML 语言。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>勒让德多项式</title>
      <link>https://newzone.top/math/%E5%8B%92%E8%AE%A9%E5%BE%B7%E5%A4%9A%E9%A1%B9%E5%BC%8F.html</link>
      <guid>https://newzone.top/math/%E5%8B%92%E8%AE%A9%E5%BE%B7%E5%A4%9A%E9%A1%B9%E5%BC%8F.html</guid>
      <source url="https://newzone.top/rss.xml">勒让德多项式</source>
      <description>勒让德 阿德里安-马里·勒让德(Adrien-Marie Legendre), 1752年9月18日—1833年1月10日 法国数学家。 他的主要贡献在统计学、数论、抽象代数与数学分析，他是椭圆积分的莫基人之一。勒让德星(26950 Legendre)以他的名字命名。 勒让德方程 勒让德方程为： 我们仅在区间 x∈[−1,1] 上考虑 l 为非负整数的...</description>
      <pubDate>Mon, 03 Mar 2025 02:55:16 GMT</pubDate>
      <content:encoded><![CDATA[<h2>勒让德</h2>
<p>阿德里安-马里·勒让德(Adrien-Marie Legendre),
1752年9月18日—1833年1月10日 法国数学家。
他的主要贡献在统计学、数论、抽象代数与数学分析，他是椭圆积分的莫基人之一。勒让德星(26950 Legendre)以他的名字命名。</p>
<h2>勒让德方程</h2>
<p>勒让德方程为：</p>
<p>我们仅在区间&nbsp;x∈[−1,1]&nbsp;上考虑&nbsp;l&nbsp;为非负整数的情况方程的解&nbsp;&nbsp;是关于&nbsp;的阶多项式</p>
<p>其中&nbsp;&nbsp;是向下取整函数。当&nbsp;&nbsp;是整数，，当&nbsp;是非整数，&nbsp;是小于&nbsp;&nbsp;的最大整数。
勒让德不等式的前几项如下：</p>
<figure><img src="https://wuli.wiki/online/f8158805e1817880.svg" alt="" tabindex="0" loading="lazy"><figcaption></figcaption></figure>
<h3>1. 正交归一性质</h3>
<p>勒让德多项式的归一化系数为</p>
<p>满足正交归一化条件</p>
<p>所以勒让德多项式具有正交归一性，即</p>
<h3>2. 勒让德方程的级数解</h3>
<p>将代入方程中，对比系数得到递推公式：</p>
<p>可见偶数项系数可用&nbsp;表示，奇数项系数可用&nbsp;&nbsp;表示。所以&nbsp;&nbsp;和&nbsp;&nbsp;可以看做是二阶微分方程的两个任意常数。</p>
<p>当为整数时，可以证明&nbsp;&nbsp;以上的系数都为 ，令最高次项系数为就可以得到式子(2)</p>
<h2>引力场的勒让德多项式级数展开</h2>
<p>定义距离球体球心处受到球体处引力势，其中指受力点距离行星质心的距离，指质量微元距离行星质心的距离，易得：</p>
<p>此时，可方便地采用标准球面坐标 、、沿  轴对齐。这些坐标与常规笛卡尔坐标的关系如下：</p>
<p>将和代入式子，则一般轴对称质量分布的引力势:</p>
<p>其中</p>
<p>让我们把这个表达式平均到方位角  上。因为 ， =0， =1/2，所以很容易看出</p>
<p>因此</p>
<p>将式子(1)和式子(2)联合：</p>
]]></content:encoded>
      <enclosure url="https://wuli.wiki/online/f8158805e1817880.svg" type="image/svg+xml"/>
    </item>
    <item>
      <title>数学物理版块介绍</title>
      <link>https://newzone.top/math/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E7%89%A9%E7%90%86%E7%89%88%E5%9D%97%E4%BB%8B%E7%BB%8D.html</link>
      <guid>https://newzone.top/math/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E7%89%A9%E7%90%86%E7%89%88%E5%9D%97%E4%BB%8B%E7%BB%8D.html</guid>
      <source url="https://newzone.top/rss.xml">数学物理版块介绍</source>
      <description>介绍 这个部分主要用于梳理已经学过（但是不一定记得）的数学和物理的基本知识，主要的知识来源是小时百科和知乎。 对于部分有意思、感兴趣的知识，可能会顺便梳理相关的python、matlab代码。 分类</description>
      <pubDate>Mon, 03 Mar 2025 13:20:07 GMT</pubDate>
      <content:encoded><![CDATA[<h2>介绍</h2>
<p>这个部分主要用于梳理已经学过（但是不一定记得）的数学和物理的基本知识，主要的知识来源是小时百科和知乎。</p>
<p>对于部分有意思、感兴趣的知识，可能会顺便梳理相关的python、matlab代码。</p>
<h2>分类</h2>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>普通物理导航</title>
      <link>https://newzone.top/math/%E6%99%AE%E9%80%9A%E7%89%A9%E7%90%86%E5%AF%BC%E8%88%AA.html</link>
      <guid>https://newzone.top/math/%E6%99%AE%E9%80%9A%E7%89%A9%E7%90%86%E5%AF%BC%E8%88%AA.html</guid>
      <source url="https://newzone.top/rss.xml">普通物理导航</source>
      <pubDate>Mon, 03 Mar 2025 13:20:07 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>梯度散度旋度</title>
      <link>https://newzone.top/math/%E6%A2%AF%E5%BA%A6%E6%95%A3%E5%BA%A6%E6%97%8B%E5%BA%A6.html</link>
      <guid>https://newzone.top/math/%E6%A2%AF%E5%BA%A6%E6%95%A3%E5%BA%A6%E6%97%8B%E5%BA%A6.html</guid>
      <source url="https://newzone.top/rss.xml">梯度散度旋度</source>
      <description>梯无旋 旋无散 基本公式汇总 梯度 散度 旋度 直角坐标，柱坐标，球坐标下：梯度、散度与旋度公式汇总 1.梯度(Gradient) 在三维直角坐标系中，某个场的梯度定义为： 在某个场中，某点某物理参数增加最快的方向。若某点梯度为 ，那这个点可能是极值点（极大或极小）；也有可能为鞍点(在某一方向是极大值，另一方向又是极小值)。 除了标量场能求梯度，矢量场...</description>
      <pubDate>Mon, 03 Mar 2025 02:55:16 GMT</pubDate>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>梯无旋 旋无散</p>
</blockquote>
<h2>基本公式汇总</h2>
<h4>梯度</h4>
<h4>散度</h4>
<h4>旋度</h4>
<h4><strong>直角坐标，柱坐标，球坐标下：梯度、散度与旋度公式汇总</strong></h4>
<h2>1.梯度(Gradient)</h2>
<p>在三维直角坐标系中，某个场的梯度定义为：</p>
<p>在某个场中，某点某物理参数增加最快的方向。若某点梯度为 ，那这个点可能是<strong>极值点</strong>（极大或极小）；也有可能为<strong>鞍点</strong>(在某一方向是极大值，另一方向又是极小值)。</p>
<p>除了标量场能求梯度，矢量场也能求梯度。梯度算子能将标量(0阶张量)变成矢量(1阶张量)，因此对矢量求梯度会得到一个二阶张量。在直角坐标系中，若存在矢量场 ：</p>
<p>则该矢量场的梯度为：</p>
<p>其中代表并矢，可简单理解为两个向量、 , “肩并肩”在一起作为二阶张量的基。</p>
<h2>2.散度(Divergence)</h2>
<p>散度与通量相关，其在电磁学中有着非常广泛的应用，矢量场 在处的散度定义为：</p>
<p>其中，体积为包含点 的一个无穷小体积， 为体积表面外法线单位向量，面积分代表矢量场在 处<strong>通量(flux)</strong>，注意此处为围道积分，即封闭体积的表面。</p>
<p>某点散度代表了该点向外的<strong>通量体密度</strong>，其物理意义可以理解为：定量给出向量场中任一点是否为源点或汇点。若某点散度等于0，则说明其通量为0，流进流出；若某点散度大于0，说明流出流进，相当于一个<strong>源点(source)</strong>；若某点散度小于0，说明流出流进，相当于一个<strong>汇点(sink)</strong>。</p>
<p><strong>应用：流体力学中不可压缩条件为：速度场的散度为0。</strong>
推导: <strong>不可压缩意味着密度为常数</strong>，根据欧拉描述下（基于场的描述）质量连续性方程：</p>
<p>由于密度为常数，因此其对时间的全导数应为0，即 ，因此速度散度为0。</p>
<p>在三维直角坐标系中，散度计算公式为：</p>
<p>散度中有一个非常重要的定理，即散度定理(divergence theorem)，也叫<strong>高斯定理(Gauss's theorem)</strong>，应用极其广泛，其将面积分与体积分联系起来。关于散度定理的证明，由散度定义式易得。</p>
<h2>3.旋度(Curl)</h2>
<p>旋度与环量(circulation)联系紧密，其在流体力学中有着广泛的应用，其定义为：</p>
<p>这个式子代表：矢量场  在  点的旋度与单位向量的点积等于以此单位向量为外法线的无穷小曲面的环量面密度。（注：用此定义从物理上理解非常困难，其物理解释见下文。）注意线积分方向为逆时针；若为顺时针，前面应该加上负号。即旋度逆时针方向为正，反之为负。</p>
<p><strong>注意：</strong> 旋度方向是垂直于矢量场  的，这在证明垂直时有妙用，比如证明SV波与SH波垂直，直接看一眼就行。</p>
<p>由上式可知，<strong>若旋度为0，则环量积分为0</strong>，这表明<strong>积分值与路径无关</strong>，这与自然界保守场的性质相同。同样的，<strong>若某场的线积分与路径无关，则其旋度为0</strong>。</p>
<p>在三维直角坐标系中，旋度的计算为：</p>
<h2>4.拉普拉斯算子</h2>
<h2>5.矢量分析常用恒等式</h2>
<h2>6.重要方程</h2>
<h3>1）流体力学，对不可压缩理想流体</h3>
<p><strong>Navier-Stokes equations</strong>，<strong>N-S方程</strong>：</p>
<h3>2）固体力学，均匀各项同性介质</h3>
<p><strong>Lame-Navier equations</strong>，<strong>L-N方程</strong>:</p>
<h2>参考资料</h2>
<p>[1]. <a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/165479232" target="_blank" rel="noopener noreferrer">梯度、散度、旋度与矢量分析 - 知乎</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>高等数学导航</title>
      <link>https://newzone.top/math/%E9%AB%98%E7%AD%89%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%AF%BC%E8%88%AA.html</link>
      <guid>https://newzone.top/math/%E9%AB%98%E7%AD%89%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%AF%BC%E8%88%AA.html</guid>
      <source url="https://newzone.top/rss.xml">高等数学导航</source>
      <pubDate>Mon, 03 Mar 2025 13:20:07 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>导言 21世纪的遗传学</title>
      <link>https://newzone.top/biosci/genetics/Genetics-FG2G_6ed_Chapter-1.html</link>
      <guid>https://newzone.top/biosci/genetics/Genetics-FG2G_6ed_Chapter-1.html</guid>
      <source url="https://newzone.top/rss.xml">导言 21世纪的遗传学</source>
      <description>导言 21世纪的遗传学 第 1 章 遗传学：生物信息的研究 遗传学，是遗传的科学，其核心是研究生物信息。所有的生物以书中的字母和单词以及 DNA 分子中的核苷酸序列展示。 James Strachan/Getty Images 章 节 大 纲 1.1 DNA：生命的基本信息分子 1.2 子蛋白质：生命过程的功能分子 1.3 所有生命形式的分子相似性 1...</description>
      <pubDate>Sat, 01 Mar 2025 13:45:12 GMT</pubDate>
      <content:encoded><![CDATA[
<h2>第 1 章 遗传学：生物信息的研究</h2>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>遗传学，是遗传的科学，其核心是研究生物信息。所有的生物以书中的字母和单词以及 DNA 分子中的核苷酸序列展示。</p>
<p> James Strachan/Getty Images</p>
<h2>章 节 大 纲</h2>
<p>1.1 DNA：生命的基本信息分子<br>
1.2 子蛋白质：生命过程的功能分子<br>
1.3 所有生命形式的分子相似性<br>
1.4 基因组的模块化构建<br>
1.5 现代遗传学技术<br>
1.6 人类遗传学与社会</p>
<p>遗传学作为研究生物遗传的学科，是生物信息研究的核心。所有生物——从单细胞细菌和原生动物到多细胞植物和动物——都必须储存和使用大量的信息，以便在它们的环境中发展、生存和繁殖（图1.1）。遗传学家研究生物体在其一生中如何利用生物信息并将其信息传递给后代。</p>
<p>本书向您介绍了在21世纪早期的主要遗传学领域。几个广泛的主题在整个演讲中反复出现。首先，我们知道生物信息是在DNA中编码的，负责生物体许多功能的蛋白质就是从这个编码中构建的。其次，我们发现所有的生命形式在分子水平上是相关的。借助高速计算机和其他技术，我们现在可以在DNA序列水平上研究基因组。这些新方法揭示了基因组具有模块化结构，使得复杂性得以快速进化。最后，本书的重点是人类遗传学和遗传学研究在人类问题研究中的应用。</p>
<p><br>
图1.1 DNA中的生物信息产生了巨大的生物多样性。</p>
<h2>1.1 DNA：生命的基本信息分子</h2>
<h3>学习目标</h3>
<ol>
<li>把DNA的结构与其功能联系起来。</li>
<li>区分染色体、DNA、基因、碱基对和蛋白质。</li>
</ol>
<p>进化的过程——生物体群体特征随时间的变化—经历了近40亿年的时间来完成惊人的储存、复制、表达和多样化生物信息过程，现在地球上的生物体能体现整个过程。线性DNA分子以核苷酸为单位存储生物信息。在每个DNA分子中，G、C、A和T这四个字母的序列决定了机体将产生哪些蛋白质，以及蛋白质合成将在何时、何地发生。这些字母指的是碱基——鸟嘌呤、胞嘧啶、腺嘌呤和胸腺嘧啶，它们是构成DNA的组成部分。DNA分子本身是携带G-C或A-T碱基对的双链核苷酸（图1.2）。这些合成的互补碱基对通过氢键结合在一起。双链DNA的分子互补性是其最重要的性质，也是理解DNA功能的关键。</p>
<p><br>
图1.2 互补碱基对是DNA分子的一个关键特征。单链DNA由核苷酸亚基组成，每个核苷酸亚基由脱氧核糖（白色五边形）、磷酸盐（黄色圆圈）和四种含氮碱基之一——腺嘌呤、胸腺嘧啶、胞嘧啶或鸟嘌呤（图中为淡紫色或绿色的A、T、C或G）组成。氢键（虚线）使A与T紧密结合，C与G紧密结合，因此两条链是互补的。标记为  的箭头表示这些线的方向相反。</p>
<p>虽然DNA分子是三维的，但它的大部分信息是一维的和数字化的。信息是一维的，因为它被编码为沿着分子长度的特定字母序列。信息是数字化的，因为每一个信息单元（DNA字母表的四个字母之一）都是离散的。由于遗传信息是数字化的，它可以像存储在DNA分子中一样容易地存储在计算机内存中。事实上，DNA测序仪、计算机和DNA合成器的综合能力使得以电子方式将基因信息从一个地方存储、解释、复制和传输到地球上的任何地方成为可能。</p>
<p>编码蛋白质的DNA区域称为基因。正如在字母表中字母的有限数量不限制一个人所能讲述的故事一样，在遗传密码子表中密码子的有限数量也不限制蛋白质的种类，从而也不限制生物体基因信息所能定义的种类。</p>
<p>在生物体的细胞内，携带基因的DNA分子被组装成染色体——包含DNA和蛋白质的有机结构，它们对DNA的储存、复制、表达和进化进行包装及管理（图1.3）。生物体每个细胞中染色体的全部聚合体中的DNA就是它的基因组。例如，人类细胞包含24种不同的染色体，携带大约  碱基对和大约27 000个基因。在这个大小的基因组中可以编码的信息量相当于600万页的文本，其中每页包含250个单词，每个字母对应一个碱基对。</p>
<p><br>
图1.3 人类染色体。每条染色体包含数百到数千个基因。©Biophoto Associates/Science Source</p>
<p>要追溯从计算机磁盘上容易储存的有限数量的遗传信息到一个能应用于人类的产品的漫长历程，我们接下来必须研究蛋白质，这是决定细胞、组织和有机体的复杂系统如何运作的主要分子。</p>
<h3>基本概念</h3>
<p>●  DNA是由四个核苷酸组成的双链大分子，是遗传信息的宝库。</p>
<p>●  DNA组成染色体（人类有24个不同类型），共同构成生物体的基因组。</p>
<p>●  人类基因组包含约2.7万个基因，其中大部分编码蛋白质。</p>
<h2>1.2 蛋白质：生命过程的功能分子</h2>
<h3>学习目标</h3>
<ol>
<li>比较DNA和蛋白质的化学结构。</li>
<li>区分DNA和蛋白质的功能。</li>
</ol>
<p>虽然没有一个单一的特征能把生命体与无生命的物质区分开来，但是我们不难确定一组物体中哪些是生命体。随着时间的推移，这些受物理和化学定律及遗传程序控制的生命体将能够自我繁殖。大多数生命体也会有一个精细复杂的结构，而且随着时间的推移会发生变化——有时是剧烈的变化，就像昆虫的幼虫蜕变成成虫一样。生命体的一个特征是具有行动的能力：动物会游泳、飞翔、行走或奔跑，而植物则朝着或远离光生长。生命体还有一个特点是有选择性地适应环境的能力。最后，生命体的一个关键特征是利用能量和物质来生长的能力，也就是说，把外来物质转化成它们自己身体部分的能力。进行这些转换的化学和物理反应称为新陈代谢。</p>
<p>生命体的大多数特性最终都来自于蛋白质分子，蛋白质是由数百到数千个氨基酸亚基串成长链组成的大分子多聚体。每个链折叠成一个由其氨基酸序列组成的特定三维构象（图1.4）。大多数蛋白质由20种不同的氨基酸组成。基因DNA中的信息通过遗传密码决定蛋白质分子中氨基酸的顺序。</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>图1.4 蛋白质是三维折叠的氨基酸多聚体。（a）两种氨基酸：丙氨酸和酪氨酸的结构式。所有氨基酸都有一个基本的氨基末端  ；绿色）和羧基末端（—COOH；蓝色）。特殊侧链（红色）决定了氨基酸的化学性质。（b）两种不同人类蛋白质的氨基酸序列：血红蛋白β链（绿色），乳酸脱氢酶（紫色）。（c）这些蛋白质的不同氨基酸序列决定了不同的三维形状。氨基酸链中的特定序列决定了蛋白质的精确三维形状。</p>
<p>你可以把蛋白质想象成由20种不同颜色和形状的弹珠组成。如果你要把珠子按任何顺序排列，每串都要有上千颗珠子，然后根据珠子的顺序把链折成各种形状，你就能做出无数种不同的三维形状。三维蛋白质结构惊人的多样性产生了不同寻常的蛋白质功能，这是每个生物体复杂和适应行为的基础［图1.4（b）和（c）］。例如，血红蛋白的结构和形状允许它在血液中运输氧气并将其释放到组织中。相比之下，乳酸脱氢酶是一种将乳酸转化为丙酮酸的酶，是产生细胞能量的重要步骤。大多数与生命有关的特性都来自于生物体合成的蛋白质分子群，这些蛋白质分子符合生物体DNA中所包含的指令。</p>
<h3>基本概念</h3>
<p>● 蛋白质负责细胞和有机体的大部分生物学功能。<br>
● 蛋白质是由氨基酸按线性顺序连接而成的大分子。<br>
● 蛋白质中的氨基酸序列由DNA中的基因编码。</p>
<h2>1.3 所有生命形式的分子相似性</h2>
<h3>学习目标</h3>
<p>总结了生物共同起源的分子证据。</p>
<p>生物信息的进化是一个跨越地球40亿年历史的迷人故事。许多生物学家认为RNA是第一个出现的信息处理分子。与DNA非常相似，RNA分子也由四个亚单位组成：碱基G、C、A和U（代表尿嘧啶，它取代了DNA的T）。与DNA一样，RNA具有存储、复制和表达信息的能力；像蛋白质一样，RNA可以折叠成三种二聚体，产生能够催化生命化学反应的分子。事实上，你会了解到一些基因的最终功能是编码RNA分子而不是前体。然而，RNA分子本质上是不稳定的。因此，更稳定的DNA很可能取代了RNA的线性信息存储和复制功能，而蛋白质则以其强大的功能多样性，在很大程度上取代了RNA的三维折叠功能。通过这种分工，RNA主要成为将DNA中的信息转化为蛋白质中的氨基酸序列的中介［图1.5（a）］。把信息储存在DNA中与生物功能主要集中在蛋白质上的分离是如此的成功，以至于今天所有已知生物的起源都源于这种分子机制。</p>
<p>所有生命形式共同起源的证据都存在于它们的DNA序列中。所有生物体都使用基本相同的遗传密码，其中DNA和RNA字母表中四个字母的不同三重组合编码氨基酸字母表的20个字母［图1.5（b）］。</p>
<p>所有生物体之间的亲缘关系也很明显，这是通过比较功能相似的基因在完全不同的生物体中的表现而得出的。在细菌、酵母、植物、线虫、果蝇、小鼠和人类的图1.5　RNA是DNA信息通过遗传密码子转化为蛋白质的中介。（a）DNA的线性碱基通过分子互补复制到RNA的线性碱基中。RNA的碱基一次读取三个（也就是三个一组）来编码蛋白质的氨基酸亚基。（b）《遗传密码字典》详细说明了RNA三联体与蛋白质的氨基酸亚单位之间的关系。</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<table><tbody><tr><td colspan="2"></td><td colspan="2">U C</td><td colspan="2">A</td><td colspan="2">G</td><td>U</td></tr><tr><td>U</td><td>UUU UUC UUA UUG</td><td>Phe Leu</td><td>UCU UCC UCA UCG</td><td>Ser</td><td>UAU UAC UAA UAG</td><td>Tyr Stop Stop</td><td>UGU UGC UGA UGG</td><td>Cys Stop Trp</td><td>A G</td></tr><tr><td rowspan="3">母 字 第</td><td>CUU CUC CUA CUG</td><td>Leu</td><td>CCU CCC CCA CCG</td><td>Pro</td><td>CAU CAC CAA CAG</td><td>His Gln</td><td>CGU CGC CGA CGG</td><td>Arg</td><td>C A 第 G 111</td></tr><tr><td>AUU AUC A AUA AUG</td><td>Ile Met</td><td>ACU ACC ACA ACG</td><td>Thr</td><td>AAU AAC AAA AAG</td><td>Asn Lys</td><td>AGU AGC AGA AGG</td><td>Ser Arg</td><td>U 舟 C A G</td></tr><tr><td>GUU GUC G GUA GUG</td><td>Val</td><td></td><td>GCU GCC Ala GCA GCG</td><td>GAU GAC GAA GAG</td><td>Asp Glu</td><td>GGU GGC GGA GGG</td><td>Gly</td><td>U C A G</td></tr></tbody></table>  
<p>许多对应蛋白质的基因之间存在着惊人的相似性。例如，不同物种的细胞色素c蛋白中的大部分氨基酸都是相同的（图1.6），表明这些蛋白质都来自于一个共同的祖先蛋白。值得注意的是，这些细胞色素c蛋白中的一些氨基酸是不同的。原因是不同的突变，也就是说，当基因从有机体的一代传递到下一代时，核苷酸对会发生变化。这些突变在基因组中的积累是进化的主要驱动力。</p>
<p>尽管会发生DNA的突变并由此导致蛋白质序列的改变，但将一个生物体的基因植入另一个完全不同生物体的基因组中后，会发现它在新环境中能够正常工作。例如，帮助调节细胞分裂的人类基因可以取代酵母中的相关基因，使酵母细胞能够正常工作。</p>
<p>图1.6　不同物种基因产物的比较为生物体的亲缘关系提供了证据。这张图显示了6个物种中细胞色素c蛋白相同部分的氨基酸序列：酿酒酵母（酵母）、拟南芥（草本状开花植物）、秀丽隐杆线虫（线虫）、黑腹果蝇（果蝇）、小鼠（鼠）和智人（人类）。有关氨基酸名称的关键，请参阅图1.4（b）。</p>
<table><tbody><tr><td>酿酒酵母 拟南芥 秀丽隐杆线虫 黑腹果蝇 小鼠</td><td>GPNLHGIFGRHSGQVKGYSYTDANINKNVKW GPELHGLFGRKTGSVAGYSYTDANKQKGIEW GPTLHGVIGRTSGTVSGFDYSAANKNKGVVW GPNLHGLIGRKTGQAAGFAYTDANKAKGITW GPNLHGLFGRKTGQAAGFSYTDANKNKGITW</td></tr><tr><td>智人 *米 *** * 米</td><td>GPNLHGLFGRKTGQAPGYSYTAANKNKGIIW * 米 米 *</td></tr><tr><td>酿酒酵母</td><td>DEDSMSEYLTNPKKYIPGTKMAFAGLKKEKDR</td></tr><tr><td>拟南芥</td><td>KDDTLFEYLENPKKYIPGTKMAFGGLKKPKDR TKETLFEYLLNPKKYIPGTKMVFAGLKKADER</td></tr><tr><td>秀丽隐杆线虫</td><td>NEDTLFEYLENPKKYIPGTKMIFAGLKKPNER</td></tr><tr><td>黑腹果蝇 小鼠</td><td>GEDTLMEYLENPKKYIPGTKMIFAGIKKKGER</td></tr><tr><td></td><td></td></tr><tr><td>智人</td><td>GEDTLMEYLENPKKYIPGTKMIFVGIKKKEER **米 米*米****米**米 米 * 米</td></tr></tbody></table>
<p>*       .</p>
<p>在观察眼睛发育的研究中，科学家发现了在这一生物信息水平上最显著的关联实例之一。昆虫和脊椎动物（包括人类）都有眼睛，但它们是完全不同的类型（图1.7）。生物学家长期以来一直认为眼睛的进化是独立发生的，在许多进化论教科书中，眼睛被作为趋同进化的一个例子，在这种进化中，由于自然选择的结果，不同物种中出现了结构上不相关但功能上类似的器官。直到科学家后来对一种名为Pax6的基因进行研究后才颠覆了这一观点。</p>
<p>Pax6基因的突变导致人类和小鼠眼睛的发育失败，分子研究表明，Pax6可能在所有脊椎动物眼睛发育的启动过程中发挥核心作用。值得注意的是，当人类Pax6基因在果蝇身体表面的细胞中表达时，会诱导大量的小眼睛在那里发育。结果表明，果蝇也有一种特殊的蛋白基因，其氨基酸序列与人类Pax6所指定的蛋白质序列虽然距离较远，但明显相关；此外，果蝇基因的某些突变会导致动物失明。综上所述，这些结果表明，在6亿年的进化过程中，一个祖先基因作为启动眼睛发育的主要控制开关，虽然Pax6基因在人类和果蝇的谱系中积累了不同的突变，但在这两个不同的物种中仍然发挥着相同的功能。</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>图1.7　昆虫的眼睛与人类有着共同的祖先。（a）蝇类眼睛；（b）人类眼睛。  （a）：  Science Source；（b）：  Nick Koudis/Getty Images \RF</p>
<p>从生物信息学的不同角度来讲，亲缘性和统一性的作用怎么强调也不过分。这意味着，在许多情况下，对被称为模式生物体的生物实验研究同样可以揭示人类的基因功能。也就是说，如果类似于人类基因功能的基因在果蝇或细菌等简单的模式生物中发挥作用，科学家就可以通过对这些可实验操作的生物模型的研究来揭示此基因在人体中发挥作用的过程。</p>
<h3>基本概念</h3>
<p>●  在分子水平上，生物体利用DNA和RNA制造蛋白质的方式表现出明显的相似性。●  某些基因在许多物种的进化过程中一直存在。</p>
<h2>1.4 基因组的模块化构建</h2>
<h3>学习目标</h3>
<ol>
<li>描述新基因产生的机制。</li>
<li>解释基因表达调控如何改变基因功能。</li>
</ol>
<p>我们已经得知大约有27 000个基因参与人类的生存和进化。这么复杂的现象是如何产生的？当今的技术进步使研究人员能够完成许多生物体整个基因组的结构分析。所获得的信息表明，基因家族是通过原始基因的复制而产生的；复制过程中的突变可能导致两个拷贝体彼此分离（图1.8）。例如，在人类和黑猩猩中，四个不同的基因产生不同的视紫红质蛋白，这些蛋白质分别在不同视网膜细胞的感光细胞中表达。每一种蛋白质的功能都略有不同，四种视网膜细胞对不同波长和强度的光分别有反应，从而产生色觉。但这四个视紫红质基因是由一个单一的原始基因经多次重复产生的，随后在结构上表现出差异。</p>
<p><br>
图1.8　基因如何由复制和分化产生。祖先基因A包含外显子（绿色、红色和紫色），由蓝色内含子分隔。基因A被复制，产生两个原本相同的副本，但其中一个或两个（其他颜色）的突变会导致副本分离。更多的重复和分化产生了一系列相关的基因。</p>
<p><br>
表1.1　生命进化的一些主要阶段的化石证据<br>
原核生物：  J.W. Schopf；真核生物：  Prof. Andrew Knoll；三叶虫：  Brand X Pictures/PunchStock RF；海绵：  Alan Sirulnikoff/Science Source</p>
<p>突变分离后的复制是具有新功能的新基因进化的基础。这一原理似乎适用于所有多细胞生物的基因组结构。大多数基因的蛋白质编码区域被细分为多达10个或更多的小片段（称为外显子），由不能进行蛋白质编码的DNA片段（称为内含子）分隔开，如图1.8所示。这种分子结构有助于不同的基因重组出不同的蛋白质，从而在进化过程中产生新的功能结构。这种重组的过程很可能在大约5.7亿年前促进了生命形式的快速多样化演化（见图1.8）。</p>
<p>遗传信息片段的复制和分化的巨大优势在生命进化史上是显而易见的（表1.1）。像细菌这样没有膜状细胞核的原核细胞大约是在37亿年前进化而来的；藻类等有一个膜状细胞核的真核细胞大约出现在20亿年前；多细胞真核生物出现在7亿  亿年前。之后，大约在5.7亿年前，经历了2000万  万年这一相对较短的进化时间的寒武纪大爆发，多细胞生物分化成一系列令人眼花缭乱的有机体，其中包括原始脊椎动物。</p>
<p>有趣的是，多细胞生物如何能在短短2000万  万年间实现如此巨大的多样性？一部分原因是由于进行染色体信息编码的层级结构。外显子被排列成基因；基因复制和分化产生基因家族；基因家族有时会迅速扩展到包含数百个相关基因的基因超家族。例如，在小鼠和人类成年人中，免疫系统都是由一个基因超家族编码的，该家族由数百个密切相关但略有差异的基因组成。随着每一个较大的信息单元的相继出现，通过多个单基因的遗传进化获得了复制复杂信息结构的能力。</p>
<p>对于复杂的进化来说，更重要的可能是调控网络的快速变化，这些调控网络指定了基因在发育过程中的行为方式（即基因在何时、何地、表达到何种程度）。例如，双翅果蝇从一个四翅的祖先进化而来，不是因为基因编码结构蛋白的变化，而是因为调控网络的重新连接，将一对翅膀转换成两个被称为halteres的小型平衡器官（图1.9）。</p>
<p><br>
图1.9　两翅和四翅果蝇。遗传学家把当代正常的双翅果蝇变成了四翅昆虫，类似于果蝇的进化前体。他们通过改变果蝇调控网络中的一个关键元素来实现这一目标。注意果蝇翅膀</p>
<h3>基本概念</h3>
<p>●  基因分化之后的复制是对新功能如何进化的一种解释。<br>
●  外显子在真核生物中的再融合为基因组的快速分化提供了另一种机制。<br>
●  影响基因调控的DNA变化（基因表达的地点、时间和程度）也会导致演化。</p>
<h2>1.5 现代遗传学技术</h2>
<h3>学习目标</h3>
<ol>
<li>解释技术进步如何加速基因组分析。</li>
<li>比较从基因解剖和基因组测序中获得的知识。</li>
<li>讨论基因组序列信息如何用于治疗或治愈疾病。</li>
</ol>
<p>经过40多亿年的时间，通过基因信息的不断放大和细化，生物系统变得日益复杂。最简单的细菌细胞包含大约1000个基因，它们在复杂的网络中相互作用。酵母细胞是最简单的真核细胞，含有约5800个基因。线虫（蛔虫）含有大约20 000个基因，果蝇含有大约13 000个基因。人类含有大约27 000个基因；令人惊讶的是，开花植物拟南芥的基因数量和斑马鱼（D. rerio）的基因数量一样多，甚至会更多（图1.10）。每一种生物都为生物学研究提供了有价值的线索，使我们了解到在生物物种中存在着物种特异性。</p>
<h3>1.5.1 生物模型的遗传研究揭示了生物过程</h3>
<p>模式生物包括细菌、酵母、线虫、果蝇、拟南芥、斑马鱼和小鼠，对研究人员来说非常有价值，他们可以利用这些生物来分析基因组的复杂性。在遗传研究中使用的逻辑很简单：使模式生物中的基因失活，然后观察结果。</p>
<p>例如，视觉色素基因的缺失导致果蝇的眼睛是白色的，而不是正常的红色。因此，我们可以得出结论，该基因的蛋白产物在眼睛色素沉着中起着关键作用。遗传学家从他们对模式生物体的研究中总结出了关于生命系统复杂性的详细过程。</p>
<h3>1.5.2 全基因组测序可以识别导致疾病的突变基因</h3>
<p>研究生物体遗传复杂性的另一种补充方法是，不要一次只研究一个基因，而是要观察整个基因组。基因组学的新工具，特别是高通量DNA测序仪，基本具备了测定任何生物的基因组的能力。事实上，上述模型物种和人类的代表性基因组的完整核苷酸序列都已确定。</p>
<p>2001年，人类基因组计划公布了人类基因组序列的第一份草稿，这是一项耗资30亿美元、耗时10多年才完成的伟大工程。从那时起，基因组测序技术的快速发展使得到2016年仅用几天时间就能确定一个人的基因组序列，且仅花费约1000美元。随着DNA测序技术的进步，分析序列数据的计算机算法也得到了发展，并建立了在线数据库，对个体基因组序列的差异进行分类。</p>
<p>没有一个例子比基因组测序技术在识别导致人类遗传疾病的基因突变方面的应用更能说明基因组测序技术的威力。对于由单个基因突变引起的疾病，通常可以通过测定少数人甚至单个人的基因组序列来确定相关基因。</p>
<p>在图1.11（a）所示的病例中，遗传学家分析了整个基因组序列，以发现一种名为小头畸形的罕见脑畸形疾病的基因突变。观察到的小头畸形的遗传模式表明，这是一种所谓的隐性疾病，也就是说，患者同时继承了两个突变基因副本，分别来自正常的父母。父母分别有一个正常的基因副本和一个突变副本，这就解释了为什么父母的大脑没有这种畸形。对来自同一家族的两名小头症儿童的基因组进行测序和分析后发现，这两名小头症儿童都存在一个罕见的基因突变，即WDR62基因中的四个碱基对缺失［图1.11（b）］。每个亲本都有一个正常的WDR62拷贝和一个碱基对缺失的拷贝［图1.11（b）］。随后，研究人员发现不同的小头症患儿家庭在同一基因上</p>
<p><br>
图1.10　作为人类基因组计划的一部分，对7个模式生物的基因组进行测序。该图表以百万基因对（Mb）为单位表示基因组大小。最下面一行显示了每种生物体的大约基因数量。大肠杆菌：  David M. Phillips/Science Source；酿酒酵母：  CMSP/Getty Images；秀丽隐杆线虫：  Sinclair Stammers/Science Source；拟南芥：来源：Courtesy USDA/Peggy Greb拍摄；黑腹果蝇：  Hemis.fr/SuperStock；斑马鱼：  A Hartl/Blickwinkel/agefotostock；小鼠：  imageBROKER/SuperStock RF</p>
<p><br>
(a)<br>
(b)                 WDR62<br>
(c)           WDR62</p>
<figure><figcaption></figcaption></figure>
<p>图1.11　经基因组测序鉴定的导致小头畸形的基因。（a）正常人和小头畸形患者大脑的磁共振图像。（b）WDR62基因正常和突变副本的序列分析。该突变是四种核苷酸TGCC（绿色）的缺失，导致该基因蛋白产物的氨基酸序列发生重大变化。每个三重序列上面的字母表示编码的氨基酸。（c）显示了五种不同家族中WDR62基因的不同突变。其中四种突变反映了该基因编码的蛋白质中单个氨基酸的特性。例如，W224S表示第224个氨基酸通常是W（色氨酸），但突变后变成了S（丝氨酸）。箭头指示的位置TGCC缺失突变如（b）所示。</p>
<p>（a）来源：Images produced by the Yale University School of Medicine. M. Bakircioglu, et al., “The Essential Role of Centrosomal NDE1 in Human Cerebral Cortex Neurogenesis,” The American Journal of Human Genetics, 88(5): 523–535, Fig. 2C, 13 May 2011. Copyright  Elsevier Inc. http://www.cell.com/action/show ImagesData?pii=S0002-9297%2811%2900135-2. CC-BY</p>
<p>存在不同的突变［图1.11（c）］，从而证实WDR62是小头症的致病基因。</p>
<h3>1.5.3 基因疗法可能有助于治疗遗传性疾病</h3>
<p>全基因组测序技术通过快速发现疾病基因给医学带来了革命性的变化。医生通过对疾病基因的检测可以告诉父母，他们的孩子是否可能患上小头症等严重损害身体健康的疾病，从而让父母考虑如何避免或为这种结果做好准备。此外，疾病基因的鉴定提供了有关该基因编码的蛋白质的信息，有时可以指导设计治疗该疾病的有效疗法。虽然这一策略还没有在小头畸形的治疗中应用，但它已经在开发治疗包括某些癌症在内的其他遗传疾病的药物方面发挥了巨大的价值。</p>
<p>过去几年取得的巨大进展让医学科学家们看到了希望，终有一天会实现通过修改受该疾病综合征影响的体细胞的基因来治疗遗传性疾病。其中有一种目前正在开发的方法叫做基因疗法，即科学家将正常的基因拷贝导入人体细胞，在那里，基因可以被表达，并替换基因组中突变的、无功能的对应基因。另一种非常新的基因治疗方法是基因编辑，研究人员将突变基因的碱基对序列修改为正常基因的碱基对序列。基因治疗和基因编辑已被用于模式生物，例如，在小鼠的研究中，科学家可以恢复基因的功能，甚至可以逆转疾病的过程，但这些技术在人体的应用仍处于非常早期的阶段。</p>
<h3>基本概念</h3>
<p>●  科学家通过分析模式生物的基因突变了解多种生物学过程的分子基础。<br>
●  自动化测序和计算机分析已使快速测定基因组中的DNA序列成为可能，从而使研究人员能够分析导致遗传疾病的基因。<br>
●  对疾病基因的了解，可以有助于父母做出明智的生育决定、允许制药公司设计有效的药物，并在未来使医学研究人员能够操纵体细胞基因来逆转疾病的发生。</p>
<h1>1.6 人类遗传学与社会</h1>
<h3>学习目标</h3>
<ol>
<li>描述可以从个体基因组序列中获得的信息类型。</li>
<li>讨论应用个体基因组序列引发的社会问题。</li>
</ol>
<p>在未来的25年里，遗传学家将鉴定出数百种基因的变异，这些变异导致人们容易罹患多种疾病：心血管疾病、癌症、免疫疾病、精神疾病和代谢疾病。一些突变会导致疾病的发生，就像刚才讨论的小头畸形的例子；还有一些基因突变只是会增加患病的风险。例如，改变 -globin基因的一个特定碱基对就会导致镰状细胞性贫血的发生，引起严重贫血，给患者带来痛苦。相比之下，乳腺癌1（BRCA1）基因的突变使携带该突变副本的女性患乳腺癌的风险增加到  。这种状态的出现是因为BRCA1基因与环境因素相互作用，环境因素会影响激活癌变状态的可能性，因为其他基因可以修改BRCA1基因的突变。</p>
<p>医生们能够使用DNA诊断技术（一套描述基因特征的技术）来分析个体的DNA，找出易患某些疾病的基因。有了这种基因图，医生就可以根据某些疾病的可能性写出一份可预测的健康史。</p>
<h3>1.6.1 许多社会问题需要解决</h3>
<p>虽然从严格的技术角度来看，生物信息与其他类型的信息相似，但在其意义和对个人以及对整个人类社会的影响方面，它是完全不同的。不同之处在于，每个人从出生起就具有独特的遗传特征。在每个个体的基因组中都储存着复杂的信息，这些信息或多或少地提供了对多种疾病的易感性或抵抗力，提供了表达许多生理和神经特性的潜力，这些特性使人们彼此区别开来。到目前为止，人们还没有发现这些信息。但如果研究继续以目前的速度进行，不到十年就有可能掌握一个人的基因组信息，而随着这些信息的出现，将会实现对未来的可能性和风险做出预测。</p>
<p>正如你将在本书的许多“遗传学和社会”方框中看到的，社会不仅可以使用遗传信息来帮助人们，而且可以限制人们的生活（例如，通过拒绝保险或就业）。而且，就像我们的社会尊重个人在其他领域的隐私权一样，它也应该尊重个人基因档案的隐私权，并反对所有可能的歧视。事实上，2008年美国联邦政府已经通过了《基因信息反歧视法》，禁止保险公司和雇主基于基因测试进行歧视。</p>
<p>人们针对详细基因图提出的另一个问题是对该信息的解释或误解。没有准确的解释，这些信息往好里说是无用的，往坏里说是有害的。正确解释遗传信息需要对诸如风险和概率等统计概念有一定的理解。例如，发现有上述BRCA1突变的妇女需要权衡预防性治疗（如乳房切除）的可能风险和益处，以及她们罹患乳腺癌的统计概率。为了帮助人们理解这些概念，在这一领域进行广泛的教育是必不可少的。</p>
<p>对许多人来说，新遗传学最可怕的潜力是基因治疗技术的发展，它可以改变或增加人类胚胎生殖细胞系（生殖细胞前体）内的基因。与之前描述的利用基因工程治疗非遗传性体细胞疾病不同，以这些方式被操纵的生殖系细胞可以在几代人之间遗传，因此有可能影响我们物种的进化。</p>
<p>一些人警告说，开发改变人类基因组的技术是不应该触碰的领域，他们认为，如果基因信息和技术被滥用，其后果是非常可怕的。为实现某种社会目的而使用遗传信息学的现象在20世纪初曾很流行，例如，对被认为是劣等的个体进行绝育，限制异族通婚，禁止某些种族移民。这些举措的依据是不科学的，而且是完全不可信的。</p>
<p>一些人认为我们不能重复过去的错误，但是如果新技术可以帮助儿童和成人过上更健康、更快乐的生活，我们就不能禁止这些技术的应用。大多数人都同意，我们正在经历的生物革命对人类社会的影响将超过过去任何一场技术革命，而教育和公开讨论是为这场革命的结果做好准备的关键。</p>
<p>本书对人类遗传学的关注展望了生物学和遗传学分析的新时代。这些新的可能性提出了严肃的道德和伦理问题。这本书的目的是希望教育年轻人正确地迎接即将面临的道德和伦理挑战。</p>
<h3>基本概念</h3>
<p>●  基因组序列不仅可以识别导致疾病的基因，还可以识别致使个体易于患病的基因。<br>
●  对于社会，我们必须确保基因知识得到正确推广、个人隐私得到保护。</p>
<h2>接下来的内容</h2>
<p>遗传学是一门研究生物信息的学科，也是一门研究DNA和RNA分子的学科，这些分子通过储存、复制、传输、表达和进化信息来构建蛋白质。在分子水平上，所有的生物都是紧密相关的，因此，对模型生物的观察，如对比酵母和小鼠的不同，可以提供针对一般生物学原理以及人类生物学研究的依据。</p>
<p>值得注意的是，在DNA被发现的75年前，奥古斯汀修道士格雷戈尔·孟德尔（Gregor Mendel）在不了解遗传分子基础的情况下，描绘了基因遗传的基本规律。他通过观察几代豌豆（Pisum sativum）一些简单的性状，如花或种子的颜色实现了这一点。如今发现，他的结论适用于所有有性繁殖的生物体。第2章描述了孟德尔的研究和见解，奠定了遗传学领域的基础。</p>
<h2>习题</h2>
<h3>词汇</h3>
<ol>
<li>在右列中选择与左列中的术语最匹配的短语。</li>
</ol>
<p>a. 互补 1.  氨基酸的线性多聚体，可折叠成特定形状<br>
b. 核苷酸 2.  不包含蛋白质编码信息的基因的一部分<br>
c. 染色体 3.  一种核苷酸多聚体，在从DNA指令合成蛋白质的过程中起中介作用<br>
d. 蛋白质 4.  G-C和A-T碱基通过氢键在DNA中配对<br>
e. 基因组 5. DNA序列的改变<br>
f. 基因 6.  含有蛋白质编码信息的基因的一部分<br>
g. 尿嘧啶 7. 包含基因的DNA/蛋白质结构<br>
h. 外显子 8.  用于单个功能的DNA信息，如蛋白质的产生<br>
i. 基因内区 9.  有机体遗传信息的全部<br>
j. DNA 10.  一种由核苷酸组成的双链多聚体，储存生物体的遗传蓝图<br>
k. RNA 11. DNA大分子的亚单位<br>
l. 突变 12.  RNA中的四个碱基中唯一一个不在DNA中</p>
<h3>1.1节</h3>
<ol start="2">
<li>
<p>如果一个D N A 分子的一条链的碱基序列是  -AGCATTAAGCT-  ，那么另一条互补链的碱基序列是什么？</p>
</li>
<li>
<p>人类全基因组的大小约为30亿个碱基对，它包含约27 000个基因组构成的23条染色体。a.  人类染色体大小不一。你能预测染色体的平均大小是多少吗？b.  假设基因在染色体间均匀分布，那么平均一个人类染色体包含多少个基因？c.  染色体中大约有一半的DNA含有基因。人类的基因平均有多大（碱基对）？</p>
</li>
</ol>
<h3>1.2节</h3>
<ol start="4">
<li>
<p>指出下列每个单词或短语是适用于蛋白质、DNA，还是两者兼有。a. 由一系列子单元组成的高分子b. 双链c. 4个不同的子单元d. 20个不同的子单元e. 由氨基酸组成的f. 由核苷酸组成的g. 包含用于生成其他大分子的代码h. 进行化学反应</p>
</li>
<li>
<p>a.  可能存在多少种由100个核苷酸组成的不同的DNA链？</p>
</li>
</ol>
<p>b.  可能存在多少种由100个氨基酸组成的不同的蛋白质？</p>
<h3>1.3节</h3>
<ol start="6">
<li>
<p>RNA与蛋白质具有折叠成复杂三维形状的能力。因此，RNA分子可以像蛋白质分子一样催化生化反应（也就是说，这两种分子都可以作为酶或生物催化剂）。这些说法并不适用于DNA。为什么有些RNA分子能起酶的作用而DNA分子不能呢？（提示：大多数RNA分子由单股核苷酸组成，而大多数DNA分子是由两股核苷酸组成的双螺旋）</p>
</li>
<li>
<p>图1.4所示的人蛋白乳酸脱氢酶含有332个氨基酸。使用遗传密码编码这种蛋白质的基因部分的最小可能组合大小是多少？</p>
</li>
<li>
<p>a. 图1.5（b）所示的遗传密码表中是DNA还是RNA？b.  两种氨基酸分别都是由三个字母组成的。通过对应的字母来识别这两种氨基酸。c.  如果你知道蛋白质中氨基酸的序列，那么利用遗传密码表能推断出该蛋白质的基因中碱基对的序列吗？</p>
</li>
<li>
<p>为什么科学家认为，地球上的所有生命形式都有一个共同的起源？</p>
</li>
<li>
<p>为什么遗传学家通过研究酵母细胞、果蝇或者小鼠，能够了解人类基因和人类遗传学呢？</p>
</li>
<li>
<p>科学家如何辨别细菌中的蛋白质和果蝇中的蛋白质是否有共同的来源？科学家如何确定这两种蛋白质具有共同起源？</p>
</li>
<li>
<p>图1.6显示了几种不同生物体细胞色素c蛋白部分氨基酸序列。其中一些氨基酸用深橙色标出，一些用浅橙色标出，还有一些则完全没有标出。这三种氨基酸中哪一种对细胞色素c蛋白的生化功能最重要？</p>
</li>
</ol>
<h3>1.4节</h3>
<ol start="13">
<li>
<p>为什么科学家们认为新基因是由原始基因的复制和变异而产生的？</p>
</li>
<li>
<p>改变基因表达模式（基因产物产生的时间和细胞类型）的基因突变被认为是不同生物体进化的一个主要因素。你希望同样的蛋白质在两种不同类型的细胞（例如，眼睛视网膜细胞和肌肉细胞中的细胞）中以同样的方式工作吗？即使蛋白质的基本机制始终保持不变，同样的蛋白质是否可能在眼细胞和肌肉细胞的不同生化途径中发挥作用？</p>
</li>
</ol>
<h3>1.5节</h3>
<ol start="16">
<li>
<p>单个斑马鱼基因由于突变失去功能，而具有这种突变的斑马鱼没有任何正常的水平条纹。对于下列每一项陈述，请指出该陈述是否一定正确、是否一定不正确，或者是否没有足够的信息来决定。a. 斑马鱼的生存需要正常的基因功能。b. 条纹的形成需要正常的基因功能。c. 色素沉积在条纹中需要正常的基因功能d. 斑马鱼只有在条纹形成时才需要这种基因</p>
</li>
<li>
<p>在许多小头症患者的基因组中发现了WDR62基因的不同突变，进而使基因功能失活。这些信息为WDR62基因突变导致小头畸形提供了有力的支持。a.  人类基因组测序确定WDR62是人类基因组中大约27 000个基因中的一个。你认为关于WDR62功能的哪些信息最初是从正常人类基因组的DNA序列中获得的？b.  鉴定WDR62为小头症基因提供了哪些额外信息？</p>
</li>
</ol>
<p>c.  小鼠基因组中含有一种类似于人类WDR62的基因。在小鼠身上的实验表明，这种基因在小鼠大脑中表达。现在有一种技术可以让科学家们实现在小鼠身上制造出WDR62基因的两个正常拷贝被非功能性基因的突变拷贝所取代。为什么科学家想要研究小鼠的WDR62突变呢？</p>
<ol start="18">
<li>研究人员已经成功地利用基因疗法来改善一些人类遗传疾病，方法是将一个正常的基因副本添加到细胞中，这些细胞的基因组最初只有该基因的非功能性突变副本。例如，由于缺乏一种称为RPE65的单一蛋白质而导致的失明，通过将一种正常的RPE65基因导入成人视网膜细胞，就能使这种失明得到逆转。a.  这种基因治疗方法的成功为我们了解RPE65蛋白在视网膜中的作用提供了线索。你认为RPE65是人类眼睛正常发育所必需的吗？b.  你能预料到将这种基因疗法应用于小头症等疾病治疗的潜在困难吗？</li>
</ol>
<h3>1.6节</h3>
<ol start="19">
<li>到这本书出版的时候，你很有可能花费正常的成本就能获得自己的基因组序列。你想要这个信息吗？解释影响你决定的因素（在你读完这本书之前，你可能无法回答这个问题）。</li>
</ol>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>类地行星动力学</title>
      <link>https://newzone.top/planetsci/planetfundamental/%E7%B1%BB%E5%9C%B0%E8%A1%8C%E6%98%9F%E5%8A%A8%E5%8A%9B%E5%AD%A6.html</link>
      <guid>https://newzone.top/planetsci/planetfundamental/%E7%B1%BB%E5%9C%B0%E8%A1%8C%E6%98%9F%E5%8A%A8%E5%8A%9B%E5%AD%A6.html</guid>
      <source url="https://newzone.top/rss.xml">类地行星动力学</source>
      <description>单体问题 重力势 1.行星重力势的一般形式 引力势的定义 引力势 定义为： 引力加速度是引力势的梯度： 通常满足泊松方程： 真空中等于0，因此满足拉普拉斯方程： 球体的引力势 球体引力势示意图|400球体引力势示意图 定义距离球体球心处受到球体处引力势，将其展开得 一般轴对称质量分布： 因为在自由空间中满足拉普拉斯方程,行星外部的引力场可以展开成勒让德...</description>
      <pubDate>Mon, 03 Mar 2025 02:55:16 GMT</pubDate>
      <content:encoded><![CDATA[<h2>单体问题</h2>
<h3>重力势</h3>
<h4>1.行星重力势的一般形式</h4>
<h5>引力势的定义</h5>
<p><strong>引力势</strong> 定义为：</p>
<p>引力加速度是引力势的梯度：</p>
<p>通常满足泊松方程：</p>
<p>真空中等于0，因此满足拉普拉斯方程：</p>
<h5>球体的引力势</h5>
<figure><figcaption>球体引力势示意图</figcaption></figure>
<p>定义距离球体球心处受到球体处引力势，将其展开得</p>
<p>一般轴对称质量分布：</p>
<p>因为在自由空间中满足拉普拉斯方程,行星外部的引力场可以展开成勒让德多项式的级数,而不是适用于任意形状的完全球谐函数展开。（详情请见[[勒让德多项式]]）</p>
<h4>2.轴对称椭球体的重力势表达式</h4>
<p>现在让我们来计算一个质量密度 γ 和平均半径 R 一致的椭球体外部产生的重力势能。椭球体是围绕主轴或次轴旋转椭圆而产生的固体。让旋转轴与 Z 轴重合、并让球面的外部边界满足</p>
<p>其中，椭圆度 的定义为,则,。而是二阶勒让德多项式级数，即。</p>
<p>现在，根据公式（1），所产生的引力势为</p>
<p>其中，</p>
<p>因此，由勒让德多项式的正交归一性知,在一阶的情况下，不为的为：</p>
<p>因此重力势可以写为：</p>
<h4>3.行星旋转的离心势一般形式</h4>
<h5>非惯性参考系——旋转参考系</h5>
<h5>行星的旋转压平</h5>
<p>考虑一个由不可压缩流体组成的自重力天体的平衡构型，该天体围绕通过其质量中心的某个固定轴线稳定而均匀地旋转。假设天体外部边界为椭球面。假设  是天体总质量， 是天体平均半径，是天体的椭圆度， 是天体角旋转速度。最假设物体的旋转轴与其对称轴重合，沿 Z 轴运行。</p>
<p>让我们转换到一个非惯性参照系，该参照系与身体绕 Z 轴共转，因此身体看起来是静止的。根据第 5.3 节，现在的问题类似于非旋转体的问题，只是加速度可以写成 g = gg + gc，其中 gg = -∇Φ(r,θ) 是重力加速度，gc 是离心加速度，Φ 是重力势能。离心加速度的大小为 r sinθΩ2，其方向远离旋转轴（见第 5.2 节）。(参见第 5.2 节。）这里，r 和 θ 是球面坐标，其原点是物体的几何中心，对称轴与旋转轴重合。
因此离心加速度为</p>
<h3>转动惯量和分层模型</h3>
<h2>潮汐作用</h2>
<h3>1.潮汐力和潮汐隆起</h3>
<h4>潮汐力</h4>
<p>考虑一个半径为的近球形天体，其中心位于坐标原点，受到处一个质量为的质点的引力，。在处，<strong>单位质量所受的潮汐力(即比潮汐力)</strong> 是质点在处的拉力和在原点处拉力之差，即</p>
<p>对于位于天体中心到质点连线(取这条连线为x轴)上的点,上式可以简化为：</p>
<p>由上述知，<strong>最低阶的潮汐力与受力体中心的距离成正比，与摄动天体距离的立方成反比</strong> 。天体+x部分受到的潮汐力指向+x方向，-x部分受到的潮汐力指向一 x方向。</p>
<figure><figcaption>image</figcaption></figure>
<h4>潮汐隆起</h4>
<p>由于潮汐力的作用，x轴以外物质沿x轴方向潮汐拉伸。如果天 体是可变形的，它会在x方向上拉长。月球和地球相互之间的引力会导致<strong>潮汐隆起</strong>，沿着两个天体中心连线上升。近侧的凸起是受另一个天体引力较大的直接结果，而远侧凸起则是由于远侧所受引力小于自身中心所受引力所致。<strong>天体不同位置的离心加速度差也对潮汐隆起的大小有影响</strong>。</p>
<p>月球的自转和绕地球的公转同步，因此月球总是以同一面面向地球，并总在那个方向上拉长，这种现象称为<strong>潮汐锁定</strong> 。然而，地球的自转速度远远快于地月轨道周期。因此，地球指向月球的部分总在变化，并被潮汐力拉伸。与地球的固体部分相比，水更容易对这些变化的力做出反应，从而导致在海岸线看到的水位潮汐变化。由于地球自转和月球轨道运动的综合影响，月球大约每25小时经过一次地球给定的位置,因此每天几乎有两个潮汐周期，我们看到的潮汐主要是半日潮。太阳也会在地球上引发半日潮，周期为12小时，幅度略低于月球潮汐的一半。当月球、地球和太阳大致一线时，潮汐的幅度达到最大值，这种情况每个月会出现两次，即月相为新月或满月时。当月球接近近地点和地球接近近日点时(后者发生在1月初),潮汐也会更大。</p>
<h4>潮汐影响天体结构</h4>
<p>强烈的潮汐能显著地影响天体的物理结构。一般来说，行星对距离自身最近的卫星所施加的潮汐力，是太阳系天体感受到的最强潮汐力(除了小行星和彗星掠日或掠行星的情况以外)。在行星附近，潮汐非常强烈，它们可以撕裂一个流体(或聚集力弱的固体)天体。在这样一个区域，大卫星是不稳定的，即使是小卫星可以通过物质强度和摩擦结合在 一起，也因潮汐而无法增长。这个区域的边界称为<strong>洛希极限</strong> 。在洛希极限的内部，固体物质仍然以小天体的形式存在，我们看到的是环而不是大卫星。</p>
<h3>2.潮汐力势</h3>
<h3>3.潮汐力矩</h3>
<h4>潮汐锁定</h4>
<p><strong>前导半球(leading hemisphere)</strong> 和<strong>后随半球(trailing hemisphere)</strong> ,被潮汐锁定的星球始终有一面面对它所围 绕旋转的大星球，一面背对它所围绕旋转的大星球；因此也始终有一个面面对它自身轨道运动的方向，一个面背对它自身轨道运动的方向。面对它自身轨道运动方向的称为前导半球，背对自身轨道运动方向的称为后随半球</p>
<h3>4.潮汐加热</h3>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>行星的属性</title>
      <link>https://newzone.top/planetsci/planetfundamental/%E8%A1%8C%E6%98%9F%E7%9A%84%E5%B1%9E%E6%80%A7.html</link>
      <guid>https://newzone.top/planetsci/planetfundamental/%E8%A1%8C%E6%98%9F%E7%9A%84%E5%B1%9E%E6%80%A7.html</guid>
      <source url="https://newzone.top/rss.xml">行星的属性</source>
      <description>行星的属性 我们对于太阳系天体（包括行星、卫星、彗星、小行星、环和行星际尘埃）具体特征的所有认知终归都来自于观测，无论是来自地面或地球轨道卫星的天文观测，还是来自行星际探测器获得的近距离探测（通常是原位探测）数据。人们可以或多或少地直接从观测中确定以下特征的数值： 1）轨道； 2）质量，质量分布； 3）尺寸； 4）自转和方向； 5）形状； 6）温度； ...</description>
      <pubDate>Mon, 03 Mar 2025 06:40:11 GMT</pubDate>
      <content:encoded><![CDATA[<h2>行星的属性</h2>
<p>我们对于太阳系天体（包括行星、卫星、彗星、小行星、环和行星际尘埃）具体特征的所有认知终归都来自于观测，无论是来自地面或地球轨道卫星的天文观测，还是来自行星际探测器获得的近距离探测（通常是原位探测）数据。人们可以或多或少地直接从观测中确定以下特征的数值：</p>
<p>1）轨道；<br>
2）质量，质量分布；<br>
3）尺寸；<br>
4）自转和方向；<br>
5）形状；<br>
6）温度；<br>
7）磁场；<br>
8）表面成分；<br>
9）表面结构;<br>
10）大气结构和组成。</p>
<p>在多种理论的帮助下，这些观测结果可用于限定行星的特性，例如整体组分和内部结构，这两个特性是建立太阳系形成模型的关键因素。</p>
<h2>1.轨道</h2>
<p>在17世纪早期，约翰内斯·开普勒直接从观测中推导出了行星运动的三大“定律”：</p>
<p>1）所有行星围绕太阳运动的轨道都是以太阳为焦点的椭圆。</p>
<p>2）对于给定的行星，行星和太阳的连线在单位时间内扫过的面积相等。</p>
<p>3）行星绕太阳公转轨道周期  的平方与其半长轴  的立方成正比，即 </p>
<p>开普勒轨道由6个轨道根数唯一指定，  （半长轴）、  （偏心率）、  （倾角）、  （近点幅角，或用  表示近点经度）、  （升交点经度）和  （真近点角）。轨道根数在图2-1中以图形方式定义，并在2.1节中详细讨论。这些根数中，前面比后面更基本：  和  完整定义了轨道的大小和形状，  给出了轨道平面相对于某个参考平面的倾斜角度，近点经度  和升交点经度Ω确定了轨道的方向，  （或者  ，过近点时间）给出了行星在给定时刻轨道中的位置。使用其他轨道根数也可以确定轨道，例如，如果已知太阳和行星的质量，则轨道完全由行星在给定时刻相对太阳的位置和速度（同样是6个独立的标量）确定。</p>
<p>开普勒定律（或更准确的版本）可以从17世纪后期发现的牛顿运动定律和万有引力定律推导出来。相对论效应也会影响行星轨道，但与行星相互施加的引力摄动相比，它们很小。</p>
<p>所有行星和小行星都按照与太阳自转相同的方向围绕太阳旋转。它们的轨道平面通常彼此相差几度，并靠近太阳赤道面。为便于观察，一般相对于地球的<strong>公转轨道面（称为黄道面）</strong> 测量轨道倾角。从动力学上讲，最好的选择是不变平面，它通过质心并垂直于太阳系的角动量矢量。太阳系的不变平面与木星轨道平面几乎重合，木星轨道平面相对于黄道面倾斜  。本书遵循标准惯例，测量日心轨道相对于黄道面的倾角以及行星轨道相对于行星赤道面的倾角。太阳的赤道面相对于黄道面倾斜  。在八大行星中，水星的轨道倾角最大，  。（然而，因为轨道倾角实际上是一个矢量，这两个倾角接近并不意味着水星轨道位于太阳赤道面内。实际上，水星轨道相对于太阳赤道面倾斜  ）。与之相类似，大多数主要卫星的轨道都靠近行星赤道面。许多围绕太阳和行星运行的较小天体的轨道倾角要大得多。此外，一些彗星、小卫星和海王星的大卫星海卫一以逆行的方式（retrograde，与太阳/行星的自转方向相反）围绕太阳/行星运行。我们观测到行星系统的大部分是“平坦”的?，这可以通过行星形成模型来解释，该模型假设行星在围绕太阳运行的圆盘内演化而成。</p>
<h2>2.质量</h2>
<p>一个天体的质量可以从它施加在其他天体上的引力推导出来。</p>
<p><strong>卫星轨道</strong>：天然卫星的轨道周期和开普勒第三定律的牛顿广义形式结合，可用于求解质量。得到的结果实际上是行星和卫星质量的总和（再加上所考虑的轨道内侧所有卫星的质量)，但是除地球/月球和包含冥王星/冥卫一在内的各种微型行星以外，卫星的质量与行星相比通常非常小。该方法的不确定性主要源于半长轴的测量误差，时间误差可以忽略不计。</p>
<p>如何测量没有卫星的行星质量呢？每颗行星的引力都会对所有其他行星的轨道产生摄动。由于距离较远，因此引力小得多，所以这种方法的精度不高。但需要注意的是，海王星正是由于它对天王星的轨道摄动而被发现的。这种技术仍然用来对一些大型小行星的质量进行最佳估计（尽管在某些情况下相当粗糙）。摄动法实际上可以分为两类：短期摄动和长期摄动。短期摄动的特例是小行星之间的单次近距离飞越。可以针对所考虑天体的各种假定质量计算轨道，并拟合观察到的另一天体的路径。长期摄动的最佳例证是根据锁定在稳定轨道共振中的卫星相对位置周期性变化，推导出质量（第2章）。</p>
<p>探测器跟踪数据给出了确定访问过的行星和卫星质量的最佳方法，因为可以非常精确地测量传输的无线电信号的多普勒频移和周期。环绕任务提供的长时间基线比飞越任务具有更高的精度。一些外行星卫星质量的最佳估计方法是：把旅行者号图像的精确短期摄动测量，与旅行者号跟踪数据和/或来自长期地基观测的共振约束相结合。</p>
<p>对土星的一些小型内卫星质量的最佳估计，来自它们在土星环中共振激发的螺旋密度波的振幅或它们在附近环物质中产生的密度尾流。</p>
<p>通过估计由释放的气体和尘埃的不对称逃逸引起的非引力力，并将它们与观测到的轨道变化进行比较，可以粗略估计某些彗星质量。</p>
<p>非球对称质量分布的引力场与相同质量点源产生的引力场不同。结合自转周期，这种偏差可用于估计旋转体中质量的中心集中程度。不对称天体引力场与质点引力场的偏差在离天体最近的地方最明显，也最容易测量。为了确定精确的引力场，可以利用探测器跟踪数据以及卫星和/或偏心的环的轨道。</p>
<h2>3.尺寸</h2>
<p>太阳系天体尺寸和形状的范围分布较广。天体的大小可以通过多种方式测量：</p>
<ul>
<li>
<p><strong>张角测量</strong>：天体的直径是它的张角（以弧度为单位）和它与观察者的距离的乘积。太阳系内天体的距离很容易通过轨道估计出来；然而，由于在地球上观测的分辨率有限，导致张角测量存在很大的不确定性。因此，对于没有被行星际探测器近距离成像的天体，通常通过其他技术给出最佳测量结果。</p>
</li>
<li>
<p><strong>恒星掩蔽</strong>：太阳系天体的直径可以通过观测被这个天体遮掩的恒星来进行推算。恒星相对于遮掩天体的角速度可以通过轨道数据计算出来，包括地球公转和自转的影响。从一个特定位置观测掩星，将掩星的持续时间乘以它的角速度和距离，可以得到天体投影轮廓的弦长。三条相距较远的弦足以确定一个球形行星的尺寸。如果行星的形状不规则，则需要多条弦的信息，并且需要多个相距较远的望远镜对同一掩星事件进行观测。该技术对于尚未被探测器访问过的小天体特别有用。非常明亮的恒星的掩星并不常见，需要适当的预测以及大量的观测活动以获得足够的弦的信息（即使某些观测地点被阴云笼罩)；因此，掩星直径测量法仅适用于太阳系中极少数的已知小天体。</p>
</li>
<li>
<p><strong>雷达回波</strong>：雷达信号可用于确定天体的半径和形状。由于雷达信号强度随着与天体的距离  以  衰减（信号从雷达天线到达天体以  衰减，从天体返回雷达天线以 衰减)，因此雷达只能研究相对较近的天体。雷达对于研究固态行星、小行星和彗核特别有用。</p>
</li>
<li>
<p><strong>卫星探测</strong>：一种测量天体半径的极佳方法是发送着陆器到天体表面，然后使用轨道器进行三角测量。这种方法以及雷达技术也适用于具有大量大气的类地行星和卫星。</p>
</li>
<li>
<p><strong>辐射测量</strong>：可以结合可见光和红外波长的光度观测来估计天体的大小和反照率。在可见光波长下，可以测量从天体反射的太阳光；而在红外波长下，可以测量天体自身的热辐射（详见第3章和附录E.3)。</p>
</li>
</ul>
<p>一旦知道天体的质量和大小，就很容易确定天体的平均密度。通过天体的密度可以大概了解它的组成，然而必须要考虑行星和大卫星发生的高压造成的压缩，对小天体而言应考虑大量空隙的可能。例如，4颗巨行星的低密度（约  ）表明其组成物质的平均分子量很小。类地行星的密度（  ）表明其由岩石物质组成，并包括一些金属。巨行星周围大多数中卫星和大卫星的密度在  之间，说明其为冰和岩石的组合。彗星的密度约为  或更低，说明其组成为相当松散的脏冰。</p>
<p>除了密度之外，还可以利用天体的质量和大小来计算逃逸速度［式（2－21）］。逃逸速度与温度一起可用于估计行星保持大气的能力。</p>
<h2>4.旋转</h2>
<p>简单的自转是一个矢量，与自转角动量有关。行星本体的倾角（或轴倾角）是其自转角动量与其轨道角动量之间的夹角。倾角小于  的天体被称为<strong>顺行（prograde）</strong> 自转，倾角大于  的天体称为<strong>逆行（retrograde）</strong> 自转。可以使用多种技术确定天体的自转：</p>
<ul>
<li>
<p>确定行星本体自转轴和周期最直接的方法是观察表面的标记如何随圆盘的转动而运动。不幸的是，并非所有行星都具有这样的表面特征。此外，如果使用大气特征，风可能会导致推导的周期随纬度、高度和时间而变化。</p>
</li>
<li>
<p>具有一定磁场的行星会将带电粒子捕获在行星的磁层中。这些带电粒子在电磁力的作用下加速并发射射电波。由于磁场在经度上不均匀，并且磁场随着行星（可能是大部分）共同自转，所以这些射电信号的周期就等于行星的自转周期。对于没有可探测固体表面的行星，通常认为磁场周期比云特征变化周期更为根本。</p>
</li>
<li>
<p>天体的自转周期通常可以通过观测其光变曲线（lightcurve）的周期性来确定，光变曲线给出了总圆盘亮度随时间变化的函数。光变曲线的变化可能是反照率差异的结果，或者由天体不规则形状投影面积的差异造成。不规则形状的天体每自转一个周期产生的光变曲线有两个非常相似的最大值和两个非常相似的最小值，而反照率的变化则没有这种对称性。因此，在通过光变曲线分析确定的自转周期中，有时存在两倍的模糊性。大多数小行星都具有双峰光变曲线，表明主要变化是由形状造成的，但由于半球反照率和局部地形的微小变化，可以相互区分出这些峰。</p>
</li>
<li>
<p>只要知道天体的半径，就可以通过测量行星圆盘上的多普勒频移，粗略估计出自转周期和自转轴。这可以在可见光下被动完成，也可以使用雷达主动完成。大多数围绕太阳运行的天体的自转周期在3小时到几天之间。水星和金星的自转几乎可以肯定都受到太阳的潮汐作用而减慢，从而产生了例外一一它们的自转周期分别为59天和243天。八大行星中的六颗以顺行方式自转，倾角为  或更小。金星以逆行方式自转，倾角为  ，龙天王星的自转轴非常靠近天王星的轨道面。由于行星引起的潮汐，大多数行星卫星的自转与其公转周期相同。</p>
</li>
</ul>
<h2>5.形状</h2>
<p>多种不同的力共同决定了天体的形状。天体自身的引力会让其形状趋于球体，因为球体是引力势能最小的形状。构成天体物质的强度可以保持天体形状的不规则性，这些不规则的形状可能是由吸积、撞击或内部地质过程产生的。天体自身引力的影响随着天体尺寸的增加而增加，较大的天体往往形状更圆。一般来说，平均半径大于  的天体比较圆，较小的天体可能形状比较奇怪［图1-5（a）丁。</p>
<p>行星的自转与其扁率之间存在一定的关系，因为自转产生了离心力，导致行星在赤道处凸出，在两极处扁平。一个理想的流体行星将被塑造成一个椭球体。对于密度低且自转速度快的行星，其极向<strong>扁率（polarflattening）</strong> 最大。扁率计算公式  ,其中  e。和  分别是赤道半径和极半径。以土星为例，它的扁率约为0.1，在一些图像上很容易辨别出极向扁率［图1-5（b）]。</p>
<p>天体的形状可以通过以下方式确定：</p>
<ul>
<li>
<p>通过地面或探测器直接成像。</p>
</li>
<li>
<p>利用在不同地点的恒星掩星试验观测到的弦长。</p>
</li>
<li>
<p>雷达回波分析。</p>
</li>
<li>
<p>光变曲线分析。为精确测量需要从不同视角获得多条光变曲线。</p>
</li>
<li>
<p>中心闪光（centralflash）的形状，即有大气天体的中心经过被遮掩恒星前方时观测到的形状。中心闪光由大气折射的光线聚焦引起，只有在偶然的观测条件下才能看到。</p>
</li>
</ul>
<p><br>
图1-5 （a）在近球形的火星边缘的背景下，形状不规则的小卫星火卫一的图像。相对于火星，火卫一看起来比实际大得多，因为苏联的探测器福布斯2号在拍摄这张照片时，距离火卫一比火星更近。（b）哈勃望远镜于2009年2月24日拍摄的土星图像，距土星春分点前不到5个月。以小倾角观察土星环，环的阴影投在土星上且恰好在环的上方。可以看到4颗卫星正在凌日（部分遮住照射到土星的太阳光)；从左到右分别是土卫二、土卫四、土卫六和土卫一；也可以看到土卫二和土卫四的影子。请注意这颗低密度、快速自转的行星呈明显的扁率。（图片来源：NASA/STSci/哈勃望远镜作品集）</p>
<h2>6.温度</h2>
<p>一颗行星的平衡温度可以通过太阳日照能量和向外再辐射能量之间的平衡来计算。然而，对于许多行星而言，内部热源起到了重要作用。此外，温度可能随着昼夜、纬度和季节而变化。<strong>温室效应</strong>是指由于大气对可见光辐射（太阳的主要输出）的透过率远大于来自行星的红外辐射的透过率，形成了所谓的热“毯”，这使某些行星表面的温升远高于平衡黑体值。例如，由于金星云层的高反照率，金星单位面积上吸收的太阳能实际上比地球少；因此（因为与太阳加热相比，金星和地球的内部热源可以忽略不计），金星的有效辐射温度低于地球。然而，由于温室效应，金星的表面温度升高至约  ，远高于地球表面温度。</p>
<p>使用温度计直接进行原位测量，可以准确估计天体可到达（外部）位置的温度。天体辐射的热红外光谱也是其表面或云顶温度的良好指示。大多数固体和液体行星的物质都可以表征为近乎完美的黑体辐射体，其发射峰值位于近红外到中红外波长。对发射辐射的分析有时会在不同波长处得出不同的温度。这可能是由于天体表面不同位置的温度组合造成的，例如极地与赤道的差异、反照率变化或者火山热点（如木卫一上看到的情况）。此外，大气的不透明度随波长而变化，这使我们能够遥感探查行星大气中的不同高度。</p>
<h2>7.磁场</h2>
<p>移动的电荷可以产生磁场。流经固体介质的电流会迅速衰减（除非介质是超导体，然而行星内部为高温，所以其不可能是超导体）。因此，内部产生的行星磁场一定来自知之甚少的<strong>发电机（dynamo）过程</strong>，该过程只能在行星流体区域中运行；或者来自<strong>剩磁（remanentferromagnetism）</strong>，剩磁由锁定为整齐构型的固体原子上结合的电荷产生。人们认为剩磁不可能产生大的磁场，因为除了剩磁预计会在较短的时间尺度内衰减之外（与太阳系的年龄相比），还要求行星的大部分铁在冷却通过居里点的很长一段时间内受到一个（方向上）几乎恒定的磁场作用（当温度低于铁磁材料的居里点时，磁矩在磁畴内部分对齐）。磁场也可能由太阳风（主要由带电粒子组成）和行星内的导电区域或其电离层之间的相互作用而产生。</p>
<p>可以使用原位磁强计直接测量磁场，或者通过测量加速电荷效应产生的辐射（射电发射）进而间接测量磁场。局部极光的出现（即由带电粒子进入行星高层大气中引起的发光现象）也表明行星存在磁场。行星的磁场可以近似等效为偶极子磁场，用扰动来解释行星磁场的不规则性。所有4颗巨行星，以及地球、水星和木卫三，其内部都产生了磁场。金星和彗星的磁场是由太阳风与其大气/电离层中带电粒子之间的相互作用产生的，而火星和月球则具有局部地壳磁场。木星磁场在木卫二和木卫四附近的扰动表明这些卫星内部存在咸海。土卫二上的间歇泉活动扰乱了土星的磁场。</p>
<h2>8.表面组成</h2>
<p>天体表面的组成可以从以下方面得出：</p>
<ul>
<li>
<p>光谱反射率数据。从地球上可以观测到天体的光谱；然而，紫外波长的光谱只能在地球大气层以外观测到。</p>
</li>
<li>
<p>热红外光谱和热射电数据。尽管难以分析解释，但这些测量值包含有关天体组成的信息。</p>
</li>
<li>
<p>雷达反射率。此类观测可以通过在地球或行星附近的探测器开展。</p>
</li>
<li>
<p>X射线和射线荧光。如果天体没有厚厚的大气层，则可以通过环绕行星轨道的探测器（或者理论上，甚至可以是飞越的探测器）进行测量。详尽的测量需要探测器着陆到天体表面。</p>
</li>
<li>
<p>表面样品的化学分析。可以对通过自然过程（陨石陨落）或探测器带到地球的样品</p>
</li>
</ul>
<p>进行分析，或者通过探测器进行原位分析。其他形式的原位分析包括质谱、电导率和热导率测量。</p>
<p>行星、小行星和卫星的组成显示出其与日心距离的相关性，离太阳最近的天体具有最大浓度的致密物质（往往是难熔的，即具有高熔点和高沸点）和最小浓度的冰（更易挥发，即具有低得多的熔点和沸点）。</p>
<h2>9.表面结构</h2>
<p>不同的行星或卫星表面结构差异很大。有多种方法可以确定行星表面的结构：</p>
<ul>
<li>
<p>大尺度结构（例如，山脉）可以通过成像探测，或者使用可见光/红外/射电被动探测，或者使用雷达成像技术主动探测。最好在不同人射角条件下进行成像，以便将倾角（坡度）效应与反照率差异分开。</p>
</li>
<li>
<p>小尺度结构（例如，晶粒尺寸）可以从雷达回波亮度和反射率随相位角的变化中推导出来，其中相位角定义为从天体看到的太阳和观察者之间的角度。尺寸远大于观测光波长的天体，它的亮度通常随着相位角的减小而缓慢增加。对于非常小的相位角，亮度增加更快，这种现象称为<strong>冲效应（oppositioneffect）</strong>。</p>
</li>
</ul>
<h2>10.大气</h2>
<p>大多数行星和部分卫星都被明显的大气所包围。巨行星如木星、土星、天王星和海王星基本上都是巨大的流体球，它们的大气以  和为主。金星有一个非常浓厚的  大气层，云层很厚以至于在可见光波长下无法看到金星表面；地球的大气层主要由  的 和  的  组成，而火星的  大气层更为稀薄。土星的卫星土卫六有一个浓密的富含氮的大气层，非常有趣的是它包含了多种有机分子。冥王星和海王星的卫星海卫一都有一个以  为主的稀薄大气；而木星的卫星中以火山活跃著称的木卫一，大气主要由 组成。水星和月球的大气层都非常稀薄（  bar）；水星的大气以原子、和 为主，而月球大气的主要成分是和  。彗星彗发的气体成分本质上是逃逸过程中的临时大气。</p>
<p>大气的组成和结构（温度-压力剖面曲线）可以通过以下方式确定：可见光波长的光谱反射数据，红外和射电波长的热光谱和光度测量，恒星掩星剖面，原位质谱仪和通过大气/表面探测器发回到地球的无线电信号的衰减。</p>
<h2>11.内部</h2>
<p>行星的内部无法直接进行观测。然而，借助上述讨论的可观测参数，可以得出有关行星整体组成及其内部结构的信息。</p>
<p>除了实际上可以拆解并进行分析的极小天体外（如陨石等），天体的<strong>整体组成（bulkcomposition）</strong> 不是一个可观察的属性。因此，必须从各种直接和间接的线索和约束中推导出整体组成。最基本的约束是基于行星的质量和尺寸。仅使用这些约束条件，再加上从实验室数据和量子力学计算得出的物质特性，就可以证明木星和土星主要由氢组成。这仅因为所有其他元素的密度太大，不符合约束条件（除非内部温度远高于在准稳态下观察到的有效温度）。然而，这种方法只能对主要由最轻元素组成的行星给出明确的结果。对于所有其他天体来说，估计整体组成最好根据模型以及对宇宙起源丰度的合理假设。模型包括质量、半径、表面和大气成分、天体的日心距离（位置信息非常有用，因为它让我们了解行星形成时期该区域的温度，从而知道哪些元素可能会凝结）等。</p>
<p>行星的内部结构在一定程度上可以从它的引力场和自转速度推导出来。根据这些参数，可以估计出质量在行星中心处的集中程度。引力场可以通过探测器的跟踪以及卫星或环的轨道来确定。如果地震仪可以放置在具有固体表面的行星上，就可以获得其内部结构的详细信息，就像阿波罗宇航员在月球上所做的那样。地震波在行星内部传播的速度和衰减取决于密度、刚度和其他物理特性，而这些特性又取决于成分、压强、温度和时间。内部边界的反射和折射提供有关分层的信息。从理论上讲，气态行星的自由振荡周期也可以给出内部属性的线索，就像当前的日震学提供有关太阳内部的重要信息一样。火山活动和板块构造的证据约束了行星表面以下的热环境。能量输出提供了有关行星内部热结构的信息。</p>
<p>对于受到显著的随时间变化的潮汐形变影响的卫星，其响应取决于它们的内部结构。对此类卫星的重复观测可以揭示其内部特性，包括在某些情况下存在地下流体层。将高度测量与卫星重力测量相结合，可以显示冰卫星表面下的横向不均匀性，从而指示火山源和构造结构。</p>
<p>运动的电荷产生磁场。虽然如月球磁场这样微弱的磁场可能是剩磁磁性造成的，但人们认为极强的行星磁场需要在行星内部存在导电流体区域。中心偶极子磁场可能在行星核心内部或附近产生，而高度不规则的偏移磁场则可能在更靠近行星表面的区域产生。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>